第二章　開示生為苦本

此時木納祖師，正在大乘法輪傳法座上安安然然的坐着，左右有惹把以哇哦及乙喜惹把等一干大弟子層層列侍。此時已是大眾雲集了，尤其是今天這一個法會特別的非常熱鬧，凡祖師門下那些有緣弟子，男的哪，女的哪，莫不齊普普都到了。內中不但是有那些善根清淨的人們，而且還有那飛空往來的天眾，以及能化身如虹的佛母，同昨夜惹穹把夢中所見的那些澤忍欽噶之類呢。

正在這一切人天大眾圍繞的時候，惹穹把却來了。惹穹把此時見着了自己的師傅，猶如嬰兒見了慈母一般，慌忙的五體投地，恭恭敬敬的作起禮來，然後方長跪合掌，慢慢地啟道：「上師喇嘛啊！過去一切佛的因緣事實，是無量無邊的了。但是如來的這些過去的呢，現在的呢，以及那未來的呢，所有他三世的事，莫不明白的宣示於眾，令佛法簇新的發生起來，開出了光明燦爛的覺花，結成了涅槃無漏的妙果。就是最近的帝洛巴祖師，和麻把祖師等，他們也各各宣說一生的歷史，使眾生聞着的皆出苦海。我的大寶上師呀！你一生的因緣事跡，弟子等是很懽喜聽的呀！若是將師傅一生經過的歷史宣說出來，不但這就是度眾生的妙法，也就是住持佛法的正道，能夠使一切眾生速速的脫離苦海，又能夠使一切眾生快快的成就了無上菩提。我大慈大悲的師傅哦！你一生的事實，可以告訴我們了吧。」

只見木納祖師將雙眼閉着，默然不語，經過了數十分鐘之久，然後方纔慢慢地開目說道：「惹穹把，我的事你盡都知道的。若是你有所問的話，我當盡量的答你。若說我的根本，姓是穹播，我的先祖名覺色，我名喚做木納日把。在幼年的時候，我也曾為過惡來，惡業善業都是有的。到中年時，善業的事也做過。此時呢，善惡兩業皆已脫離關係了，因緣的事已完。以後嘞，也無作的，也無造的了。若是詳細的說嗎，其中也有苦的，也有甜的，也有使人哭的，也有會使人笑的，說來也話長。我說也事小，但是如今我老了，頗不耐煩，還是睡覺的好吧。」

惹穹把見師傅不肯說出他的一生事實來，疾忙的又說道：「我的大寶上師啊！你從前所修最威猛的法，深沉的法，以及一心修持得到涅槃的善法，今乃成功的時候，一切法都已空了。以後呢，已是莫得繫縛的了，沒得作為的了，無為的昧兒是刻刻不離要嘗著的了，一切的力量是已經無不具足的了。在這個中間的大悲心裏發將出來的身的事啊，口的事啊，意的事啊，請師尊廣大的詳示一下。」惹穹把說到這裏，便扭回頭來向着大眾道：「各位男女同學呀，請你們都同着我一齊的哀懇師傅請求宣示吧。」

此時大眾無不讚同，便一齊向着祖師磕頭。最奇的便是不約而同，只聽得一片的聲音，成了個異口同聲道：「適纔惹穹把所請的這一個絕大法輪，就請上師開示呀！」說着便一齊都跪在地下了。只聽得祖師道：「爾等既誠心請求宣示，我也不用祕惜了，今天便與你們一談吧。」大眾聽得師傅答應了，無不懽喜踴躍的作禮歸座。這一種熱烈情况，真是從來所未有的。

當時木納祖師便說道：

我的曾祖，名字叫做穹播；祖父呢，叫木納洛敦生根。木納色惹降擇是我的父親，我名聞喜。因生我的時候，父親不在家中，往北方貿易去了，吾母宜倉噶京乃使人寄信與父道：

「秋天已到了，兒子已生了，名字也未曾取，可以歸來了吧。」

吾父聞聽這個消息，喜得了不的，便取了一個名字，叫做妥巴噶，就是聞喜的意思。若說我的族姓，本住在西藏的北方，乃是草地中人。我的曾祖穹播，乃是一個舊密宗喇嘛的兒子，能修金剛法，是很有力量的。因此到處遊歷，後來到了後藏的北邊覺色地方，便住了好幾年。為人治病驅魔，無不奇效。當時此地的鬼魔最多，皆被我曾祖一一的降伏盡了。

獨內中有一大魔，從前被人所忤；魔惱了，便入此人家中作祟，異常的兇險。害得這全家幾乎要死的時候，雖然也請僧驅逐，但是那些喇嘛來誦經呢，不但不能驅走，反被此魔大笑大罵，將經像法器拋了一地，竟弄得無法可施了。這家有一親戚，是很關心的，便悄悄地說道：「若要降伏此魔，除非是穹播。若穹播肯來嗎，譬如瘡上塗了狗油，是必好無疑的呀。」這家便依言而行。及吾曾祖到了他的門首，便大喝了一聲道：「我是吃魔肉的穹播來了！」說着便大踏步進去。駭得此魔戰戰兢兢，無處可逃，狂呼大叫的嚷道：「木納，饒命呀！」曾祖厲聲叱曰：「你若以後不害人，我便饒你。」直逼得這魔盟了一個誓，然後方纔放去，從此便不敢害人了。

因此木納的名稱便傳遍了覺色地方。這木納便是大咒而有力者的稱呼。後來曾祖的弟子也就多了，便改名為穹播覺色。覺色就是此處的地名，穹播乃出家僧的兒子，而又具着了如此咒力的，這就是得名的起原呢。

穹播覺色後來娶妻，生了兩個兒子，大兒叫木納洛敦生根，便是我的祖父。

吾祖後來也生了二子一女，長子呢，叫做木納多及生根，次子就是我的仲父木納容中簡村了。

這多及生根最好的是賭博，最愛的是贏別人的錢。當時這地方有一羣賭棍，他們的黨羽很多，都是些無惡不作的人呀。

有一天，多及生根同他們小賭，不覺得便輸了，心中甚是恨恨不平，便約道：「明日若是再賭嗎，我必定贏。」賭棍那裏肯信。次日便又賭，多及生根果然的贏了。又賭，又贏，一連就大贏了三場。這一羣賭棍就好像有點輸得慌了的樣子，便來與多及生根相約，各將所有的田地房屋財產等，并作孤注一擲，决個最後的雌雄。多及生根那時就興高采烈的答應了，便先行立了一紙契約為憑，各無後悔。

此次一場的惡戰，結果呢，多及生根却輸了，將所有的家產已完全輸光，登時就變成了一個乞丐。夫婦二人無以為生，便一同乞食，來到他的父親洛敦生根的舊遊處，地名叫做貢湯的住着。為人誦經呀，止雹呀，所得的供養，也就漸漸地豐富起來，後來便同他的父親洛敦生根回到業朗卓把浦來了。

洛敦生根是善於經營商業的，冬天呢，就販布於南方，夏天呢，就販牛於北方，不久便大富了。後來又與此地一富家女結婚，又生了一個兒子，叫木納色惹降擇，便是我的父親。及後長大時，我的曾祖穹播覺色早已亡故了。

我的父親木納色惹降擇方半歲時，伯父多及生根見吾祖以商致富，也就努力的經營商業起來；不上數年，便很有錢了。此處有沃土一段，形如三角，極其肥美，俗呼為乳三角地。多及生根已買得了，又在其附近修造起許多的房屋。財產既富，名聲也就更大了。後來我的父親色惹降擇長成時，仲父容中簡村夫婦，與其妹窮擇皆來同居於此。

當時假阿雜地方，有一富家，其族名如仰。他居住的房屋是很華美的，其樓三重，都是八樑四柱，名字叫做嘎也冬。此家有一女叫做剛母京，就是極莊嚴的意思。此女富於愛情，但是她的惡心也就很大。後來與吾父色惹降擇結婚，這便是我的母親宜倉噶京嘞。

吾父色惹降擇與伯父多及生根都是同着貿易，甚為富樂的。當我生的時候，父親已往北貿易去了。

我生於壬辰年的秋天，九月二十五日，生的時候，乃喀馬及值宿。次年大會親族，凡是聞著我的名的，都很懽喜。及到了四歲的時候，母親又生了一女，名俄母幾，後來人人都呼為本打俄幾。在幼小的時候，父親給我金錠一個，弄着玩耍，又與吾妹一松耳石。我家既為一鄉的大富，那些人猶如百姓仰望官府一般，也有羨慕的，也有妒忌的，便私相議論起來道：「這家子便會如此的有錢啊，如此的有力啊！起初那樣的窮，後來呢，這樣的富；從前那樣的苦，後來呢，這樣的樂。是他們的本事如此嗎？他家這麼大的財產，不曉得後來是那個享受啊？他家裏這一個兒子纔是未來的富家翁呢。」在這個時間，我的伯父多及生根便死了，也還做了大大的功德。

這便是我初生的大略。我在這個時間，是很快樂的；但是後來呢，痛苦也就慢慢地來了。

在七歲的時候，我的父親色惹降擇便病了；醫卜皆無效，已知無有生理。不但親族都知道，即我的父親亦自知不能活了。此時我的仲父容中簡村與其妹窮擇，和一切的親戚，莫不皆在前面；我的父親便親書遺囑一紙，當眾念道：

吾病不能起了，我的兒子尚幼，今當眾將吾兒託於兄姊。吾所有牛馬羊，及三角地，均暫付容中簡村及窮擇代管，其餘一切財寶田地并付託之。樓下倉中庫中廐中所有一切，及樓上金銀銅器等松綠寶石，以及細輭衣物各件，皆託掌管，以此諸物為吾作功德。其餘皆與吾子妥巴噶，待娶婦時交之。在未娶時，暫寄與兄姊代管。

念畢，父親便眼望着仲父和姑母，以手指著母親及我并俄幾道：「以後便將財產交與他們三個人。你若昧了良心，我在幽冥中是看得見的呀！」說罷便氣絕了。

我母已為我訂婚了，我的未婚妻叫做惹生麻澤。自從我的父親去世以後，於是便紛紛議論起來，有說以後這一筆絕大的財產，必定是交給我吧。又有人說恐未必呢。最關心的便是我的岳父岳母，不待我長成，便向姑母仲父要了好幾次，他們那裏肯交呢。不但不肯交，凡是男人的東西啦，仲父便拿去了；女人的東西呢，姑母又拿去了。不但將物件搬一個空，又使我到夏天來便伺候仲父，到冬天來又伺候姑母，猶如奴婢一般。可憐哪！可憐哪！我們娘母三人，所喫的就如狗一樣，所做的就如驢子一樣。冬天風雪極冷的時候，那有甚麼好多衣服呀。冷到那萬般無奈的時候，好容易得着了一根蔴繩，便來作為帶子，緊緊的束着，這便是禦寒之具了。我與母親及妹子俄幾三人，都是鎮日的操作不停，手指俱凍裂了，身上的肉皆成了灰色了，簡直與乞兒一般。想我的父親在時，我們的頭髮，都是以金珠為飾，光彩照人的；如今呢，蟣蝨的卵是滿的呀！凡是見着的，聽着的，無不弔淚，都為我們不平。我的仲父和姑母，不但絲毫沒有憐憫的心，他們日夜所打算的，總是要如何方能得着我的遺產；日夜所做的事，無一件不是欲得遺產的事呀。姑母本名窮擇，母親憤極了，便呼為魔母。

噫！世間最賤的是狗，最貴的是主人呀！如今反了，主人成了狗了，狗反成了主人了，此時的主人反受着狗的苦來了！噫！從前我父親在時，我的面龐是很白的呀！而今財產被惡姑所奪，這雪白的臉兒，在仲父與姑母了呀！

在這個時候，我們娘兒三人苦極了。有人時不敢說一句話，到了那無人的時候，娘兒三個便悄悄地私相議論起來。母親便自怨自歎的說道：「你是個有錢的女人哦！氆氌雖好呢，終是羊毛吧，沒人用了！從前在家中時，心裏很寬，手面也很大；如今呢，一切都不能辦了，都被人奪去了。比我更窮的，恐怕世上更莫有了吧。」說到這裏，我們娘兒三人便相對着痛哭了一夜。次日我的岳父來了，手中拿着一雙新鞋子與我，并安慰着我道：「這事不必急切呀。縱然無錢，也不是要緊的。銀錢呢，如那草上的露水一般，是不可靠的，也不要去想他罷。你的父母，從前也是很窮的。而今你縱然窮了，亦不必着急呀。」此時我已十五歲了。

我母親的娘家便給了一塊地，教自己耕種着。幸而那年的天年很好，收穫也頗豐，就多多的買了些肉，同那黑白青稞之類。黑青稞呢，拿來釀酒；白青稞呢，拿來做糌粑。到了酒熟的時候，母親便普請當日那些親戚都來了，仲父阿姑也來了。滿列着羊肉酒食，大家都坐着在那裏懽飲。正吃得高興的時候，忽然我的母親就站將起來，便對眾說道：「生兒呢當有名，獻酒呢當有話。今天我有三句話要說：我的丈夫色惹降擇死的時候，當憑各位親友，立有一紙遺囑。」說着，便在懷中將遺囑取將出來，高聲朗誦的讀了一遍，又說道：「這遺囑上的意思，今天在座的親友都知道了。我們的伯兄伯姑待我們娘兒三人都是很好的，如今要與我的兒子娶媳婦以延宗祀了。期是已經擇定了的，就請將我們的財產，今天當着眾人完全交出來罷。」

仲父姑母聽得此言，登時顏色陡變。不但是顏色變了，他們的心已是早就變了，他們的計已早就定了。只見仲父和姑母便毅然決然的說道：「你有甚麼財產？」又指着我怒轟轟的罵道：「你的父親木納色惹降擇在生的時候，所有金銀牛馬財產，都是借別人的呀；你父親死後，皆已各還其主了。你自己實無一根牛尾、一寸布、一粒麥子呢。我亦未見你父有甚麼遺囑啦！這是誰人寫的？若說你們三個人呢，本來就該餓死。我以一片好心，養了你們七八年，反來誣我要財產嗎？真是歹人之尤了！」此時我們娘兒三人，聽了這一席話，那眼淚已如下雨的一般。正在那裏傷心得了不的，只見仲父便勃然大怒，突的拍案跳將起來，攬衣頓足的暴跳如雷道：「你所坐的房子都是我的。」說着，便將我兄妹二人一頓毒打，趕將出來。此時姑母也將我的母親打了一頓逐出來了。母親憤極了，睡在地上不肯起來，大呼父親道：「你在幽冥中看見的呀！今天這個時候到了呀！」

當時在場的親友，見如此情形，都畏着他們的勢力、他們的兇暴，不敢來勸一聲。我母有一兄，頗有點勢力，彼獨不敢相欺。當時舅父便代為哀懇於姑。仲父忿然曰：「像你很富豪，我不及你。但我縱有，也不與此窮鬼！」便又向我罵道：「窮鬼！你若不服嗎，可帶兵來與我打仗嗎。再不然呢，放咒來吧。」說着便憤憤的去了。

舅父與岳父等，便來安慰我的母親，且勸母親略略的飲了一點酒。便大家商議着安置我們三人，皆束手無策；除了募化來贍養我的母親，是再無別法了。舅父又勸眾人各各幫助一點子錢，以備我的學費。我的岳父復願把俄幾引至他家養着。舅父便願將他的房子騰出一間來與我母子同住。計議已定，母親道：「我自己的財產且不能受得，尚有何顏面向別人化布施呀！縱人不羞我，我不自羞嗎？此事我决定不為。今此惡人，不但不退我財產，反暴跳打我，當眾辱我。我從今日起，誓暫為忍着這個苦去躬耕而食罷了，惟有我的兒子是要快快的從學要緊。」大眾也就散去了。

從此我們便搬到舅父那邊住着，自耕而食了。不久我便往一塾師處學字去了。我的岳父和我的未婚妻麻澤也時常來看我，數數的安慰。但是我的妹子俄幾，以後乃為人作奴了；吃的是最惡的飲食，穿的是最破的衣服，其苦真不堪言，說也是不能盡的。這便是我有生以來受苦的根本，也就是我後來結果的一粒絕大種子。

第三章　學咒復仇

我正在那裏學寫字的時候，不覺得就是春初了。此地有一個大會，一般男女，到了這個時間，都在那裏遊春，或是唱歌哪，飲酒哪，或是跑馬，或是跳舞哪，極其熱鬧。有人來約吾師前往赴會，吾師便命我擔着酒肉同去。到了那個地方，人已是滿滿的了，都在那裏張着帳篷飲酒作樂。吾師已吃得醉了，便叫我也來將那些餘剩的酒食，放量着吃。我已經吃得大醉，此時餘剩下的酒肉還多哩，師乃命我將此餘肉酒物擔回家去，我便高高興興的擔了回來。行到半路上，看見那些醉歸的遊人，莫不沿途唱着歌兒，異常的有趣。不覺我的歌興便勃發起來，也就唱起歌來了。一面唱着，一面走着。越唱越高興，越走也就越快，彷彿像飛騰似的。此路必經過我的門前，母親在屋裏聽得我的歌聲，心中便疑惑起來道：「這不是我的兒子吧！天底下窮苦無告的人，最苦的莫如我們母子三人了，豈有唱歌的時候嗎！」心中疑惑不定，便出來看個虛實。出門一看，果然就是我。此時母親這一怒就非同小可，一手拖了一根炒麥根兒，一手便將我的頭髮捽住，從門外拖上樓。又從樓梯上躍將下來，抓了一把灰，將我的眼睛眯住，那棍子就猶如雨點一般。一面打着，一面哭着罵道：「你父死了，乃生出你這個不肖兒子呀！你就忘了本了嗎？我三人的苦楚，你試想想看！」說着便氣死在地。此時我的妹子俄幾也正在家中，看見母親氣死了，便哭啼啼的說道：「哥哥呀，你看哪！」便大哭起來。我也忍不住的號淘痛哭。此時便知道這一個苦境，實是天地間最真確的了。

兄妹哭了一陣，便把母親扶將起來。少時母親也就慢慢的活轉來了，便哭着道：「兒呀！娘的苦楚，是天下莫有的，你會樂得唱歌嗎？」剛才說了這麼一句，便再也沒得說的；你拉着我，我拉着你，三個人哭做一團。哭過不了，母親和俄幾皆責備我道：「這七八年中，連吃的也莫得，穿的也莫得，難道你不知道嗎？」此時我便忍着痛說道：「母親的話，都是極是的，請你不要悲傷了好吧。母親的意思要怎麼樣呢？對我說出來，我便遵着你的意旨去做就是了。」母親道：「我的話你能夠聽嗎？能聽我的話的人，會樂得唱歌嗎？會樂得唱歌的人，都曉得去學本事來報仇麼？我們的魔你曉得嗎？這個魔穿的是細輭的衣服，騎的是高大的肥馬，有的是金錢勢力，你能夠制伏他嗎？只怕你千萬也辦不到吧！若是你能學咒嗎？或是放雹嗎？或是地下活埋的法嗎？能夠將你阿姑阿里的九世都斷絕了，那麼這就是我最高興的，最喜懽的，也就是我最愛的。你能夠辦麼？」當時我便十二萬分的誠懇答應了一句道：「我能。但是此事呢，能不能成功，固然不可必；我决定向四方去學，以求達到這個能力去。就是一件，這出去的旅費啊，以及供養啊，要請母親預備一下，我决定去呀。」母親也就懽喜起來了。

便將那一塊所耕的地賣去了一半，又賣了一顆透亮的松綠珠，如獅子樣的一匹白馬，一條氆氌，凑合起來，與我買了兩匹騾子，預備着我往貢湯了。但是初次出門，一切都不熟習；非有同伴，一路上母親是很不放心的。偏偏的凑巧，此時喀熱奪有五個青年小喇嘛，要往西藏去學經。我聽得這個消息，懽喜極了，便與此五人約同一路。要起身的時候，又將五人都約到我的家中住了數日。臨行，母親向五人道：「我兒望你們幾位的扶助，要去學那最上的咒啊。」便使兩匹騾子駝上了染氆氌的染草，我又將松耳石藏在身中。母親便送我們出門，送了好遠，手中提了一瓶酒。此時要分別了，便在路上與我們餞起行來，各人都吃了餞行酒。母親又向此五人殷勤的囑咐了一番，便執着我的手淚汪汪的說道：「你只有一個娘，我只有你一個兒子，是萬不容分離的。你當牢牢記着欺負我們的仇人，此去要一定學咒，不要與他們五人一樣呀。他們是富樂去學的，你是窮苦去學的。時時刻刻要提醒着自己，警覺此心，不要和他們一樣。你若是不一定學成了便回來見我，我必死在你的面前！」說完了之後，便從此分別了。

我走着的時候，一面行，一面的回頭看看，兩眶的眼淚是早已滿了。遠遠的望見母親，還坐在那地上不能行動呢，想是她也在那裏傷心的哭了嗎。此時好似那萬箭攢心一般，便想要轉來，再與母親說上兩句話。恐此去若是學不成呢，不能回來再見母親的面了。但是看看母親已自回家去了，便忍痛而行。走了好幾天，那日到了一家子宿着。這家願將金子來掉換我的染草，我答應了，便將所駝的染草換成了金子，打從大江之後向西藏而行。有一天到了塗魯，心裏想着母親說的話，與我此番出來求學的目的，便私問一個小喇嘛道：「倘若要學咒，或是雨雹哪，或是活埋的法哪，當向誰人學纔學得到呢？」他說道：「這些法呀，要雅隆足波的噶容董撮及喇嘛，他纔曉得哩。這一位喇嘛麼，他對於各種的咒，以及那些雨雹哪，活埋哪，這些希奇的法子，都是成就了的，要在他當面方纔學得到呢。」原來這一個青年小喇嘛，便是方纔說的那噶容董撮及喇嘛的徒弟，所以他很清楚。起初呢，我們原是約同一路，往客札甘金去學咒；而今聽得這個消息了，便扭轉過來，約此五人折往雅隆足波。尤其是這一位青年喇嘛，更極端的慫恿，取得了幾個人的同意，便一齊折往雅隆足波而來。

到了那裏，誰知這幾位去學法的青年喇嘛，乃毫無供養；我便將染草所換的金子，身上藏着的松耳石，完全都供與上師了。心裏猶嫌不足，便想道：「這一點子物件，何能算做見師的供養禮呀！但是我別的皆無有了，便誠誠懇懇的，願將我的身、我的口、我的心，總都完全的供養了上師罷。」心裏如此想着，便向噶容董撮及喇嘛磕頭道：「弟子願將我的身口心完全供養上師！」師傅問道：「你欲學甚麼？」我便直言無隱的說：「弟子欲學咒。因為有一個害我的人，我要學咒來報復呀！望師傅傳授與我罷。但是還有一件事，我在這裏學法的時候，我的穿的呢，吃的呢，都望師傅的慈悲，賜我一點兒吧。」何以我又有這個請求呢？因為我所有的東西，都已一齊供完了。在西藏的規矩，凡是當徒弟的，所有穿的吃的用的，都完全該自己預備。若是沒得這一個要求，我既已一無所有，此事又如何辦呢。當時喇嘛便說道：「你的意思，待我考慮一下再說吧。」從此我便住在這裏學咒。學了一年多，凡是比天地更大的咒，都已同到學着了；惟有那到究竟邊的未曾學得。又在這裏學經，整整的同着他們又學了一年。

此時這五個青年喇嘛，都一個個有思歸的心，以為所學的我們都已學着了，還在此間做甚麼呢。便來約我也一同的走，道：「妥巴噶，我們所學的咒，念誦的法，已是極深大了；就是師傅所有的，恐怕再也莫得比此更高深的了。我們的去心已定；妥巴噶，你也可以去了吧？」此時我心中便想道：「我尚莫得一種確實的把握，若僅僅學了這點便轉回家去，見了我的母親，有甚麼把憑呢？若咒未學成，報不了我們的大仇，我的母親必會死了。」便毅然的對幾個同學謝絕道：「我還未曾學咒，何能便去呀！」他們便道：「我等已是得着了法的了，决去無疑。你若願意留在此間嗎，也是可以的，我們便先走了。」說着便各皆拿出氆氌衣服，均來到師傅面前供了辭行。我雖然是决定不走的，但是此時呢，也同着他們一齊的作禮辭行。幾位同學已起身了，我將他們送了一程。看見五人去了，我便獨自一人折身轉來。在路上走着，看見有許多的馬糞啦，牛糞啦，便想道：「這却可惜了。我天天吃了師傅的飯，一點報答的也沒得，不如將此物檢回來曬乾，與師傅燒火也好嗎。」便將一路所有的馬糞牛糞都檢了回來，撒在屋後晾着。師傅在樓上看見了，當時便說道：「我的弟子也算很多的了，要找像這個檢糞的徒弟，却是很不容易呀！」便立刻的叫我到他跟前去。

只聽得師傅一個人在那裏自言自語道：「有個一定會現出來的咒呀。」又說道：「身口心都完全供養了我，今天若是不給他一個咒，實在是業障，實在是可憐呢！」正說着時，我已來到師傅的面前了。師傅便問道：「你不同他們回去，作甚麼呢？」起初辭行的時候，師傅都與各人賜了一件氆氌衣服；因為我同他們磕頭辭行，我也僥倖的得着了一件。此時便將這一件氆氌衣取將出來恭恭敬敬的供獻師傅道：「猶如大寶一樣的喇嘛啊！我若是回去，我的母親必然會死了。我呢，要學得一咒，能夠報我的仇，纔可以回去啦！弟子要學一個頂上的咒呀！」師傅道：「你有甚麼苦？是誰人欺負你呀？」我便將我的父親色惹降擇臨死的時候，將所有的財產寄託仲父，今被吞噬的情形說了一遍。師傅聽了，已是兩淚汪汪的道：「此事倘若真實不虛，可以放咒了。你暫且等着，待我命人前去考察確否，再與你說便了。若論是要學我這個咒嗎，上頭喀熱古松處的，以及印度交界處的，須用松耳石啦，金子啦，百千價的供養方才傳授；若是下面川康地方來學此咒嗎，綢緞啦，茶啦，須百千萬的供養才能傳授；至於前藏後藏四方來學此咒的麼，須氆氌千方的供養來；又東南甲札松宋來學此咒的麼，牛馬羊以百千數的供來，這些我都見過了。至於以身口心供養的麼，除了你一人之外，我未曾見着呢。你的事，我决定以最迅速的探過明白再說。」

次日，便命了一個極會走的人，叫做託把喀的前去打聽。這託把喀，乃是一個極有道力的人，走起路來比奔馬尤快，好像飛騰一般，不久間，便從我的家鄉打聽了從前那些實在情形回來覆命。事實既已經證明是確實不虛了，便請師傅傳我一咒以報此仇。師傅道：「你說的都是實在的，我便與你的咒。但是呢，你要到別處去學啊。我的咒是惹上吽拍，這吽字便是死，拍字便是倒，是有極大威力的。如何又要到別處學呢？這臧冗地方，有個空隆把云敦簡擇喇嘛，他便會召雹，隨手所指，無不聽命，猶如手中取物一般，隨意取來放去，是絲毫莫有不隨心的。他也會咒藥，但是不會施咒。我會施咒，又不會召雹。那時我二人便互相交換。我的咒已經是交給他了，他又將召雹的法交給我了。便約了一個條件：以後如有來學的弟子，學施咒呢，我便與他引將過去；學召雹呢，他便與我引將過來，互相交換學徒。明日我便寫信一封，派我的兒子大馬汪確引你前去。所有吃的，用的，以及供養的，我都擔負，與你一牛駝了，你到他那裏去學罷。」我第二天，遵着了師傅的命令，便向臧宂而去。

好容易到了臧宂，見了空隆喇嘛，獻上了駝來的供養，呈上了師傅的書信，便將前後的情事說了一遍。喇嘛道：「我的好友，今天這麼遠的地方，因為你的冤屈叫你前來，我便將咒法傳給與你罷。可在這山上建一座茅篷起來，以為修法的所在。」當下便預備着竹木石頭，啟建茅篷。這個茅篷修來甚是奇怪，初建的時候，用了若干像牛一般樣大的石頭，將四周都圍了。這一道門是很祕密的，誰人也不知道。喇嘛便傳授了我的咒法，叫我在茅篷中修了七天的法。到第七那一天，喇嘛來了，說道：「夠了，夠了。」我便要求道：「弟子是很苦的啊！來得又很遠，請再修七日吧。」喇嘛應允了，我又在這茅篷裏修了七天的法。到十四日滿的時候，喇嘛又來了，便說道：「今夜晚這壇場裏到有一個看頭呢。」

到了夜晚的時候，只見許多的護法來了，猶如潮水一般，都團團的站着。一眼看去，好像大海一樣。只見他們，手裏拿着三十五個人的心子，鮮血直流；口中說道：「只顧叫我們，又連連的催促我們，你要的是這個東西吧？」說着，便將三十五顆人心都堆在壇中。又道：「還有兩個禍根未曾收拾呢。」我便說道：「那兩個麼，請你們可以留着吧。」在這個時候，我便大修供養，供養這些護法。供養已畢，方纔開門出來，便想道：「這咒的力量如何，還不知是怎麼一回事呢。若是將我的仇報不了，我怎好回去見我的母親呀！」

第四章　放雹雪恨

那曉得這一天，正是仲父為他的兒子娶媳婦的喜期，諸親百客尚未到齊的時候，這三十五人已先在他的家裏了。還有些來吃喜酒的客，尚在半路上走着，便你言我語的說道：「不應該的，已成了主人了；真正的主人已成了狗了，趕出去了。這種壞人的兒子妥把喀，他今天還要娶媳婦呢。不知道木納學的咒成功了沒有？怎麼他的咒還不曾來呢？」又有人說道：「三寶佛的真處，是一定有咒來也不可知。」

此時一路說着，尚未走攏。我的仲父正在家中同姑母分派那些食品：「這個肉，應拿來招待某客吧；那樣的飲食，又應該拿來招待某人吧。」正在那裏商量着。

我家從前的老婢，現也在仲父家中服役了，正背着水桶，出外去負水。剛剛走出門，只見有許多的馬，如風也似的一般蜂擁而來。又見門外有許多的蜈蚣呀，蛇呀，蝎子呀，猶如螞蟻一般。內中有一個絕大的蝎子，好像牛一樣，正用前頭兩個巨箝箝着柱頭，使勁在那裏拽哩。駭得此婢魂飛魄散，飛雲也似的跑了。只聽得猶如天崩地裂一聲的震響，霎時間灰塵滿天，那些竹樹房屋倒塌的聲，牛馬羊畜嘶鳴蹴踏的聲，男人女人哭的聲，鬧成了一片，其中的死屍便已堆滿了。

此時俄幾聽得這個消息，便飛跑的回去向母親報告了。母親道：「是真的嗎？」俄幾道：「怎麼不真，阿姑屋裏的人死了一大堆呀！」我的母親直喜得跳將起來，直奔仲父的家中看個明白。

果不是呢，只見房屋已倒了，人已死了。不但人死，連牛馬等亦死得很多。只聽得一片的哭聲，震天動地。此時母親懽喜極了，將一根棍子掛在衣襟上，猶如瘋狂一般的高聲大叫道：「供呀！供呀！快供三寶佛呀！你們大家都聽着呀！都要曉得我的丈夫色惹降擇生的兒子呀！有兒子呀！無兒子呀！我雜嘎與妥巴噶節衣縮食辦的這個事，成不成功呀？你們都來看呀！看呀！前頭阿里說的，多呢，用兵來；少呢，用咒來。我不用兵，咒的力啦！你們看看！人呢，死在上面！牛馬呢，死在底下！中間的財產損失是算不清的呀！這就是我的兒子玩的一齣幻戲兒，我留着這一條老命來看的呀！我雜嘎報仇雪恨的事，請你們看看呀！」

母親一面嚷着，一面的狂奔。周圍四處，人人莫不聽着了，便私相議論起來道：「這女人事是真真有的啊！」「真便真了，但是未免太惡毒了吧！」

在這個時候，這三十幾家被壓死的親戚們，便大大的開了一個會議，說道：「這個女人是壞極了！况且她口裏還說她的仇尚未報完。在她這一番的惡意中，豈不是我們人人都該死在她的兒子手裏嗎！此仇非報不可了。」

便大家商量着要將我的母親拿來活活挖心而死。內中有一老人便問道：「你們殺了此女人有何好處呢？若是殺了這個女人，她的兒子再放起咒來呢，我們何以敵之？豈不太糟了嗎！」便又討論。結果呢，議定了先殺子然後殺母。此時仲父也在列席，憤極了，便反對起來道：「我的兒子也沒得了，兒也死了，女也死了，今天非先殺母後殺子報仇，我是不依的。」

說着起身便走，立刻就要去將我的母親殺死。大家就動了公憤，將仲父擒住，用繩子綑將起來道：「你就是這件事的禍首罪魁，這一幕慘劇，皆因你演出來的。今天你又要去殺此女人，給我們地方中貽禍嗎？你若要殺此婦，我們今天就先殺你！」嚇得仲父不敢作聲，乃央告眾人，再不敢鹵莽了。便放他起來，重新的計議，已議定派人來殺我。

姑母便向仲父道：「你有何本事能殺此木納呀？」仲父道：「我取人的財產也莫本事麼。」姑母又道：「且小心，夜間提防着吧。」

我從前的乳母，聽得這個信息，便悄悄的告向母親道：「人家皆商量要殺你的兒子了，人已派定了。」母親此時，已是非常的着急得了不的，左思右想，無法可施。想了一夜，便毅然將所剩下的耕地，完全拿來盡都賣了，換得金子七兩。欲將此金送來，并與我給一個信息。在母親的意思倒好，只是誰人為我送呢？好在這個時候，他們來殺我的人也還未曾派定。恰巧有一僧要到臧宂，母乃商託此僧帶信寄我，僧已應允了。便留此僧在家住了幾天，盡力的供養。母親乃燃了一盞小燈來供佛，暗暗地在佛前發願道：「倘若我的兒子，佛法是已經得着了，能如我的願嗎，這個燈便不滅。若不然呢，便速滅了。」奇怪啊！這小小的一燈，便會燃了一日一夜，竟自不滅起來。母親懽喜異常，便心生一計，向僧道：「你的衣服破了，我替你補綴補綴罷。」就用了一方黑色的氆氌，與他補在背後；暗暗以七兩金子藏在裏面，外面又用了六條白線作界，又在黑氆氌上蓋了一個印，便作了一封奇怪的書信與僧帶去了。母親也發了一個願。

此時僧已去了，便假作我的書信一封謂俄幾道：「昨天來的這個僧人，你哥哥託他帶了一封信回來呢。」便將此假信取出與人一看，只見上面寫着：

我本地的父老姊妹們呀！我近來放咒報仇的事，你們都見着了吧。以後如再有欺負你們的人，有多少，可將他的名字開來，以憑施咒放雹。人呢，必取他的命，并將他九世根株斷絕，也是可能的呀。糧食呢，必將他打死完，使他一粒也莫得收的。若是本地有欺負我母親的哦，我便立刻可以到那裏來。本地倘有這等惡人，我必到此地，將他足跡也不留一個。我不飲不食，修成此法，一切都能辦的。我的母親啊！你不必念我了。若是從前的那些善人啊，我是很喜懽的呢。

木納

俄幾乃將此假信，拿與仲父姑母一看，嚇得他們魂不附體；便將那塊乳三角地，連忙交還與我的母親，以為緩兵之計。送信的僧人到了臧宂，將我母親的話，都一一的告訴了我，便取出母親那一封奇怪的信來，只見上面寫着：

兒子妥巴噶呀！你母妹的心已滿願了！你父親的心已通了！咒力已發了！房子已倒了！三十五人已死了！但是呢，本地還有欺負我的人未報。聽得有雨雹的法，今夏可用咒將他們的苗稼盡行打壞。若不然的話，他們還要殺我殺你哩，殺你的人快要派來了。若是你莫得吃的，可往北看，太陽照不到處，有雲的地方，有六顆星子的底下，我的至親有七家在那裏。你的穿的，吃的，心裏愛的，都在裏頭。若尋不着這道門，可問此僧便知。

我讀了此信，莫名其妙，不知母親說的甚麼，好生的疑惑。上面明明說的，不知道可問此僧，我便去問他。他道我的至親現居何處，他也不知道。奇了！那僧又想了一會道：「除了喀爾喀與貢湯兩處，別無所知了。」此時我手中正在萬分窘迫的時候，窮到了不得，便拿着此緘來見師傅。

師傅看了許久，便說：「汝母惡心尚大呢！人多死至三十五個，還欲放雹呀！你的至親，往北有甚麼人家呀？」我也摸不着頭腦，便對師傅說道：「並無此親呀，未聽見說過有甚麼親戚呀。弟子已經問過此僧，僧亦不知，大是奇了！」

幸而好，我這位喇嘛師傅是有妻子的和尚，這一位師母又是具着慧眼的。此時師母也在那裏，聽得我同師傅都摸不着頭腦，便一手將信搶過去看了一看，即命將那個僧人請進來。少時來了，師母便命取酒啦，燒着火盆啦，大家圍爐同飲。此時師母便站起身來，向僧背上摸了一把道：「到處走着，冷起來了。」說着便將此僧的衣，取來披在她的身上，往來的走了好幾轉，便上樓去了。

少時師母下來，手中拿着七兩金子，笑嘻嘻的，仍將衣服還了那僧，坐着一同喫畢，便將那金子放在我的面前道：「妥巴噶，這就是你的金子。」大家皆吃了一驚，細問師母，乃在僧衣中找出來的呢。

師母道：「你的母親是很有大智慧的呀！」便問：「師母如何知道呢？」師母方纔慢慢的說道：「信上說的地方，往北太陽照不見的，乃背後的意思。雲乃補的意思。六星乃白線所縫也。七家至親，就是七兩金子。尋不着問僧，即向僧衣找尋，不向別處呢。」說到這裏，大家方纔恍然。

師傅便大笑道：「女人的心真快呀。」當時我便取了一錢金子送與此僧，又取七錢金子奉與師母，復取三兩金子供養師傅，更求召雹的法。

師傅道：「你要學此法，我寫信一封給你，你仍回雅隆足波，去見你先前學咒的噶容董撮及喇嘛，他見了我的信便會傳你。」師傅便寫了一信，令我仍回雅隆足波。我便持信前往，回到雅隆足波了。

見了從前的上師，便供了三兩金子。喇嘛看完了信便道：「你的咒發了嗎？」我道：「纔死了三十五個人，我母親的意思還要放雹呢。」師傅也就應允了，便傳法授咒與我；建了一座茅篷，修了七日。起初呢，但見得雲來了，後來電光也閃起來了；最後呢，聽得龍叫起來了，摩睺羅伽也叫起來了。心中想道：「這個雹，我以手指也能引至四方了吧。」便問師傅，師傅道：「汝已能放了。」便問我此時你那鄉中的苗稼深淺，我便回道：「若論這個時候嗎，我們那鄉下的禾苗纔長了一寸多呢。」師傅道：「尚早呀。」

我便又在那裏住了許久。一天師傅又問我的糧食深淺，我道：「此時嗎，糧食皆要結子了。」師傅便說：「可以放雹吧。」便命一人陪我一同前往，此人就是前番的神行大力士託把喀呢。

我便辭了師傅，同託把喀回到故鄉，在一家老親處住着。這夜晚老親道：「今年的糧食太豐收了，比往幾年的特別好呀！明後日便可收割了。」次日，我便潛往一山溝，坐着念咒。此時抬頭一看，只見天空中竟無有片雲。我便召護法來，少時護法來了，我便將從前的事情，向護法哭訴了一番。說完了，便取我的衣服，向空中拂了幾拂。忽然烏雲四處，那雪彈子就如大雨一般落將下來。我猶以為少，又念，下的雪雹也就越發大了。最後更猛力念之，便降了一場絕巨的冰雹。此時我已冷得發抖，便往山中尋些枯枝，燒起一把火來烤着。

只見樹林裏頭，有些人在那裏殺了一匹野馬，燒着在吃。內中聽得有人說道：「妥巴噶已弄死了三十五個人，還不甘心，如今又來放雹。我必將他拿着，殺了來下麵包，咬他一口子肉，又吃一口子饅頭，我的心也是不疼的！」又聽得有一個年老的人道：「這個山裏頭素來莫得烟火的，却怎麼今天忽然的會有烟子起來？必是妥巴噶在這裏頭。我們可以速去稟官，帶兵來將他拿住殺了。」只見有人便飛也似的跑去了。

託把喀便走來說道：「事急了！你可先行回去。我在後面，好對付他們罷。」與我的同伴約定了一個相會的地方。在這個時候，我便急忙的折身轉來便走，也顧不得甚麼了。好容易行了四日，甚是狼狽，託把喀便趕上了，忙問他後面的情形。託把喀道：「你去之後，他們便領起兵來了，將此山團團的圍住。我一人在山上檢起石頭便打，隨檢隨擲，兩手猶如風車一般，將那些兵打着不敢攏來。與他們相持了一日一夜，我便走了，那些兵也從後追來。我見他們追得急了，我走得也急；他們追得緩了，我走得也緩。及後追了一天的光景，到了一個山溝裏面，我便返身迎將上前，大叫道：『你敢殺我！我便是木納！從前殺三十五個人的就是我！而今放雹打糧食也是我！你們若是再欺負我的母親和妹子呢，我就在這溝中住着。在這裏頭鬼是滿的，我便將你們的九族六親一個也不留在世上！你們好好在這裏等着，等着罷！』說完我便進溝去了。嚇得那些人一個個無不心驚膽落，抱頭鼠竄的，便一鬨而散了。」說着便都大笑起來。

此時我們所走的，都是深山窮谷裏那些小路，很不容易有飲食吃。便問託把喀：「我們往何處去，方能得食呢？」託把喀道：「跟着我來，便有喫的。」我又問：「往何處去呢？」他道：「往有席有酒處去吧。」遂跟着他走到一處，果然這家正在請僧做齋。

此時吾乃兩手空空，未帶的有碗，便給了我一個碗。其後天天都是如此，託把喀每引我走到一處，皆有酒食。但他走的極快，一天我被狗咬了，趕不上，便餓了一天的飯。次日趕着，託把喀怪道：「昨天為甚麼不來與吾同食？這一處的酒席更豐富哩。」遂將被狗咬的話向他說了一番，他便緩緩的等着我而走，我就天天皆有吃的了。回來見着師傅，師傅道：「恭喜呀，大仇已報，心中該懽喜了吧。你一人在路上大麻煩哪！」我們二人便說道：「我們尚未回來，是誰說的呢？」師傅道：「護法來時，他們的臉，猶如十五的月亮一般，但是身子好生的疲乏。吾已向他們道勞致謝，供養過了。」

第五章　畏罪去尋師

我自從施咒放雹復了仇以後，天天的就懼怕起來，以為這個罪惡造的太大了，獨自一人心中着實的畏懼。為着此事，以至於日間呢不能食，夜間呢不能睡，行坐皆不能安了，但是不敢向師傅說。凡是我伺候師傅的時候，或侍座的時候，我心裏皆念念不忘的想道：「我必須修法以脫此苦呀！」在那個時候，我師傅有一家大施主，極其富有。凡是師傅缺乏了甚麼，他便布施甚麼，缺衣便供衣，缺食便供食，隨缺隨供，了無吝惜。對於師傅，異常的尊敬。一日此施主忽然得了暴病，便請吾師到他家中去。過了三天，師傅回來了，頗現出不悅之色。

我便問師，師傅道：「聚的便是無常呀！昨夜，我的施主已經死了。輪迴世界，實為苦事！」說着，便嘆息了幾聲。又說道：「吾自幼到而今頭髮白的時候，活埋啦，放雹啦，那些事不知做了多少！」便指着我道：「你尚年幼，如今又學我放咒放雹。噫！造的罪已深了！你造的罪，快快要到我的頭上來了！」此時我聽了這話，猶如青天打了一個霹靂一般，便疾忙問師傅道：「這一切的人啦、天啦，都在那苦海裏頭，是不足怪的了；難道說師傅也還未度出苦海嗎？」師傅便嘆了一口氣道：「一切人天有情呢，根本是法空。度人天出苦海的意思，我也曉得；這一個法呢，我也知道。但我所知道的，是口裏頭、書上剩下來、出了毛病的。我雖知道，尚未曾修過呀。不因為修這些法將我躭誤，我必定修法脫此了。你是我的弟子，所需要的又是這些人天苦海之道，故我亦應你們的要求而修此，否則汝修我亦在人天苦海中。若論住持佛道，真正的深修出離三界的法子，你若肯修行嗎，我便供養你一切所需。」

我一聽此言，不覺私喜道：「我的願望成功了！」疾忙答應着道：「弟子决定修，决定要修呀！」師傅又說：「你的年紀壯，根器也好，誠心也大，你修一清淨法好了。吾與你耶隴的氆氌，和一牛二馬駝了。明日寫信一封，你便往臧宂絨登洒噶喇嘛處去學。彼有無上法寶，能成就無上道的，你可好好去修行罷！」次日辭了師傅便行，恨不得插翅飛去哩！

原來這位大德絨登洒噶喇嘛，住在後藏的臧宂，深通成佛的大法，也是一個有夫人的。但是他的弟子，在家的俗人也有，出家的僧人也有。他有兩座廟子，一是上廟，一是下廟，下廟在娘哆惹朗。我當時到了上廟，見着了師母及其喇嘛弟子，問：「絨登喇嘛在廟否？」師母道：「往娘哆惹朗下廟去了。」我說：「我是噶容董撮及喇嘛介紹來的，有信在此，欲見大師。現在大師又不在家，望師母慈悲助我，能使我一見大師之面嗎？」師母聽了也很懽喜，便命一小喇嘛為引導，引我到了娘哆惹朗的下廟，面見絨登洒噶喇嘛。我將氆氌和牛以為供養，便至至誠誠的頂着禮說道：「弟子是上方來的人，也是實實罪大的人！能了脫輪迴生死的佛法，請大師開示我罷！」

絨登洒噶喇嘛道：「吾法名作把其木，乃根本法寶，能發生最高的枝莖，滿結果實。此法嗎，若白日觀想，白日成佛；夜晚觀想，夜晚成佛。若是有因緣的，不觀想，但耳聞着亦能了生脫死。這一個極殊勝的法寶，便與了你罷。」我聽着這個話，喜極了，便想道：「我當初施咒，十四日方成功；後來放雹，七日乃成功。此時修法懺悔，此法朝修朝成，暮修暮成，有因緣的聞亦能成。我今幸遇此法，緣法大極了！縱有彌天的大罪我也不怕了！」便私自慶喜的了不得。此時畏懼的心便絲毫也莫得了，貢高的心也就生起來了，便不作觀而臥。就弄成了一個法就是法，人就是人，二者全沒得交涉了呀！

在此住了數日，絨登洒噶師傅便說道：「你這那哆來的人，說有大罪過，真是不錯呀！我的法是早修早成晚修晚成的，已由吾口大大而出，傾瀉無餘了，尚把你圓滿做不到，真怪呀！你修了好幾天了，連絲毫的影響都莫得，豈不是你的罪過太大了嗎！也罷，你的因緣不在此，可往左你浮渣着隴，去見麻把羅雜。這麻把羅雜，乃是印度大成就祖師納若把的大弟子，此人的心咒是已成就了的。他的定力麼，可以說是這三界之內是再也找不出的了。此人現在那裏，與你前生大有因緣。所有你途中的旅費及行李，吾皆贈之，你可往扎居麻把處去學好了。」當時我一聞麻把羅雜之名，不覺毛孔都喜得在動，那眼中的淚，不知怎麼就落將出來了，心中那一種懽喜的狀態，是說不出來的。我便實在的無量恭敬，發起心來了，便辭了絨登洒噶喇嘛而行。一路上心裏想道：「我的罪真是很大的了！我的噶容董撮及師傅呢，莫得出三界的法；絨登洒噶師傅有出三界的法呢，我又不相應，這學佛尋師真是難了！現在這茫茫宇宙中，只有去求麻把上師了。」便一路皆思念着：「這麻把上師，何日方能見面呀！」

次日到了波隆，就在那裏宿着。這夜就做了一個怪夢，夢見納若把祖師及麻把上師了。只見空中有無量諸佛圍繞，地下復有一切有情眾生之類，當中立着一個旗竿，又有一把大傘。此時只見納若把祖師與麻把上師，正在那裏灌頂，一手執着藍色寶石的金剛杵，一手把着金瓶，滿盛甘露，便賜與我。復以杵高舉，又將瓶中的水來洗旗竿，那尖上忽然放出萬道金光。空中一切諸佛莫不懽喜，在地上的眾生也無不懽喜恭敬，便覺得自他的罪業都已消滅，自他皆已成就了。只見納若把祖師便騰空而去。此時我執着金瓶寶杵，便將瓶中的水又去洗那大傘；洗完了，便將瓶杵置於傘頂上。忽然此杵大放光明，一切世界無不為光明所照，照著那六道眾生無不安樂。只見麻把上師便向一切有情作禮，又歌詠讚佛向着此傘加持開光哩。

這一天我到了左你浮渣着隴，問了好多人皆不知道。我便又走，漸漸的來到山下，但是山中又無人迹。好容易遇着了一個人，便問他：「知道麻把羅雜麼？」這人道：「此地只有一個麻耳把，莫得甚麼麻把羅雜呀。」一時尋不着頭腦，我心中異常的失望，便又問道：「這逐波弄箭山在那裏，你曉得嗎？」此人便指道：「這就是逐波弄。」我又問道：「有誰人生在此處，你曉得麼？」那人道：「我曉得麻耳把就生在此處。」我又再追問他道：「此地還有別的名字麼？」那人道：「有。」「這別名又喚做甚麼呢？」那人道：「喇嘛麻把。」我聽了便大吃一驚，心中就有點喜懽起來了，因暗暗地打算道：「麻把上師決定在此了。」又問：「此山何名？」那人道：「却那港。」我聽了越發的喜懽起來。原來這却那港乃是法箱之義，必上師住處無疑了，遂往山中而來。

路上逢一老者在那裏看牛馬，問他更茫然不知。因見那邊還有牛馬，意必尋得着一人再問。更走，果見一童子，只見這童子生得來甚是俊秀，舌髮俱美。我便問他道：「你曉得麻把羅雜麼？」童子便笑嘻嘻的說道：「這是我的父親，我怎麼不曉得！」我又問道：「你的父親平日做些甚麼事呢？」童子道：「我的父親麼，時常賣牛馬，買金子，到印度幾處，回來的時候法寶是多得很呀！從來未開過地，今天開地去了。」當時我聽了童子的話，心中就疑惑起來，想道：「麻把上師乃是大成就了的聖人，豈有去墾地之理嗎！這真是童言了，他知道甚麼呢。」我便向山上而行，來到一個山坡上，上面有一塊地。只見一個人，狀如喇嘛一般，眼極大，身極圓滿，正在那裏鋤地呢。當時我在這無人之地，忽然見着了一個人，已是異常的懽喜起來。這一喜呢，那些一初的思想都莫有了。便坐在一邊，看他鋤着；慢慢地想道：「這事頗奇怪啊！」

我在那裏坐了好一陣，便問此人道：「印度祖師的大弟子麻把羅雜，住在此處嗎？」此人便將我的上下瞧了一瞧，打量了一番，許久許久的才答道：「你從何處來到此間？到此來做甚麼呀？」我便說道：「我乃後藏罪大的人，聞得他的名，特地來拜望聽法的嘞。」此人道：「你是真的麼？麻耳把便與你結交了，你可來開此地罷。」說着，便取帽子下面蓋着的酒交與我飲，又取出些食物來與我喫了，指着鋤頭道：「開地慢慢地開啊。」便竟自去了。

我見這個人好生的奇怪，便替他鋤着地，把剩下來的酒，我也拿來盡都吃完了。忽見起先那個看牛馬的童子，跑過來說道：「喇嘛叫你來呀。」我聽着這一句話，好像得了聖旨一般，馬上就懽喜起來，便想到喇嘛果與我結交了吧。便放下鋤頭不開地了，跟着童子便去。

此時正是夏天的時候。這山上有一條小路，童子引着我到了他的家裏。及其進了門來，只見起先那個鋤地的人，坐在兩層墊子之上，猶嫌太矮，上面又加了些枕頭之類，高高的坐着。我便詫異起來，上下把他細細的看了一看，只見此人的鼻子呢，眉毛呢，均長得來異常的寬大；但是方纔鋤地的那些灰呀，泥土呀，都滿舖着他的鬍子上面呢。我便想道：「這個是山中鋤地的人哦！我的上師喇嘛又在那裏呢？」正在那裏東張西望的時候，此人便大聲說道：「你真正不曉得嗎？麻把就是我，你該磕頭呀！」

我聽得這句話，猶如打了一個霹靂一般！那裏曉得費了千辛萬苦，今天纔把師傅尋着，反當面不能識認呢！當時我便恭恭敬敬的作禮，將他的足捧着，頂戴在我的頭上道：「大寶上師啊！弟子乃後藏罪大惡極的人妥巴噶，今天將我的身啊，口啊，意啊，完全都供養師傅！望師尊把那一生成就的大法，從你那大悲心裏流出來，賜給我一下！還有那些吃的啊，穿的啊，也賞賜我一點吧！」

只聽得麻把師傅說道：「你有大罪過，我不管你的事。你造你的罪，我也無法。你的罪呢，又是怎麼一回事呀？」我便把從前仲父如何欺負我，又如何放咒放雹那些事，一五一十的說了一遍。師傅道：「你說的這些話，只有那將身口心供養我這一句還好！但是在我這裏學的人，吃、穿、法，三樣是不能同得的。我給法就不能給吃穿，給吃穿就不給法。在這兩樣的中間，你自己選擇吧。」停了一會又說道：「倘若我將法給你，你此生能修得成麼？」

師傅這麼問着我了。我當時在那裏左思右想，自己便心問口口問心的打算起來：「若是要法呢，又沒得吃穿；要吃穿呢，又得不到法。若是得不到法，我的罪消不了，我又在此做甚麼呢！我甯可要法不要吃穿好了。吃的穿的可以又向別處去尋，這法呢，是再也尋不着的了。」主意已定，便向師傅答應道：「弟子情願要法，不要吃穿。」

當時答應了，便把我隨身所帶的經典都一齊的拿將進來，恭恭敬敬，放在師傅供佛的佛堂中。師傅便大罵道：「你的那些經，快與我完全拿出去！放在這裏怕把我的佛菩薩污穢了！」我便怔了一怔，想道：「同是佛經，同是佛像，怎麼我的佛經會把他的佛菩薩污穢了呢？」便一面拿着心裏暗暗地想道：「我這裏頭還有放咒放雹的經啦！」

在這裏住了幾天的時候，見着師母了。師母待我很好，便對我說道：「就是你來的頭一夜晚，我做了一個夢。夢見北方蓮花多的地方，來了兩個女人，手持水晶塔送來。你師傅的上師納若把也來了，便向此塔開光，說道：『把它放在山頂上吧。』你師傅道：『這座塔關係着本清納若的成就呢。上師既有命，必須開光。』說着便將塔洗了，開起光來，放在那山頂之上。塔中忽然放出光明，猶如日月一般。那光中便湧出了無量的小塔來，山頭皆滿。這二女便在此間侍奉此塔。這是何意呢？」我聽了心中私喜，便未敢答言，知道此夢乃與我做的那個夢是一樣的了。師母又對我說道：「次日我便將此夢告知師傅，也曾問過師傅是何意思。師傅道：『夢的來處不知其根。』便說：『我今天要到山下去開地。』我便阻止道：『開地做甚麼？豈不被人笑嗎！且坐下罷。』師傅起身便走，且說道：『多與我送一瓶酒來。』即便攜了一瓶酒，荷着鋤頭下山而去。後來又命兒子送上了一瓶酒去，只見他把這一瓶酒放在那裏，用帽子覆着，一面開地，一面的喝酒哩。」

這就是我遇着上師無上第一的事了。

第六章　苦修苦拆造屋求法

雖然我在師傅家中住着，但是師傅呢，是只給法不給飲食的。對於這個吃飯問題，除了去乞食而外，是再無法解决的了，我便時常到浮渣去乞食。幸好我在浮渣，又有人請我念了幾天經，也就募化得二十一斗糧食。便以十四斗換了一個大赤銅鍋，此鍋四方各有螭紐，裏外皆異常的光潔瑩淨。又以一斗糧食去換了酒肉，便將剩下的六斗糧食裝在一個大口袋裏，放在銅鍋內，自己負着慢慢地回來。一路上是很艱難的，及至回到師傅家裏，已是疲乏極了，巴不得立刻便釋此重負，忙將銅鍋往地下一摜。硼的一聲，不意竟將屋壁撞壞了，震得那房子都響將起來。師傅跳起來便忿然的罵道：「你這個窮小子！這麼大的膽子！這麼大的蠻勁嗎！你要將我壓死嗎！你這個大穢污大罪惡的心不看看，不是已經把我的房子打壞了嗎！快快的與我拿出去！」此時我見師傅如此的發怒，便覺得是自己錯了。一面將東西拿出來，不但是絲毫不敢起一點怨恨心、怪他的心、顛倒的心，一面還自己責備着自己道：「師傅是很兇的呀！以後我當小心了。」

此時便將自己所得的這一口銅鍋，恭恭敬敬的誠心誠意拿來供養師傅。只見師傅把這口銅鍋拿着，兩目上視，猶如入定的一般，便紛紛落下淚來。只聽得他說道：「我靠得住的、不捨的、極慈悲的上師本清納若前供養。」此時忽然聽着一種聲音，我仔細的一看，却是師傅一手拏了一個杖兒，一手托着這個銅鍋，在那銅鍋的四方敲着呢。一面敲着，一面又向四方繞了一陣，便將酥油滿滿的放了一鍋，點着供了。

此時我一心只想求法，便向師傅請求傳授。師傅道：「我的弟子是很多的，從西藏來的也很多，誠心的也很多；但是他們打從上頭羊逐來，以及那些從達隴來的，每每行至林卑地方便遇着強盜打刼了，很不容易平安到此。對於這兩處的賊強盜，你好生的放雹，將他們打死完了，我便傳你的法。」我得了師傅這一個命令，覺得似有好大的希望了。這放雹又是我的拏手好戲，那有甚麼說的，就大放起來，將這些強盜打了，又來求法。

師傅道：「你不過僅僅下了兩三次的雹呀！我的法，從印度費盡了多少的金銀，經過了多少的盜賊，受過了多少的艱難苦楚方纔得來，豈是這麼輕鬆容易的就傳你了嗎！你若一定要求我的法麼，這若渣山上的人，對於從業六冗來的弟子，他們便時常將這些所帶的供養呢，盤費呢，都搶了，是大大的在欺負我呀！你向這山上可放起大咒來。待你的咒力現出來了，我便將本清納若一生成就的佛法傳與你。」

我得着了師傅這樣的吩咐，便向着此山放起咒來，這山上的人便如瘋狂的一般，自相殘殺。師傅曉得了，便叫着我說道：「你的咒力確實很大！」便戲贈了我一個綽號，呼為大咒，以後便時常喊着我這一個名字。當時我也很高興，便又請師傅傳授我的成佛大法。

師傅聽了，便哈哈大笑道：「你大大的積下了罪惡的錢，便要想來掉換我不顧生命遠遠到印度去，不惜用了像水一般的金銀財寶，在佛母呂札跟前所得大如虛空樣的法寶，這豈不是笑話嗎！幸而是遇着我，若是遇着了別人呢，早就把你殺了。你若是能將羊若哇那些山上的人完全殺了，那麼我便傳法與你。倘若不然，我這個地頭你也不必來了。」說着的時候，便憤憤的磨拳擦掌要打起我來。我看見勢頭不好，便一溜烟跑了。

坐在那屋簷底下，好生的傷心起來。心中正在不悅的時候，師母來了，便好好的安慰了我一番，且拏了多少最好的飲食來與我吃。次日的晨早，師傅也來了，問道：「昨晚我的話太說多了，你心裏怕很不喜懽吧，且慢慢地等着，我要傳你的，不必着急呀！我知道你是很能夠作工的吧，若是你作工作得好，也是很有感應的。現在我的兒子正需要一間屋呢，你可以去修了罷。你把這間房子修成了，我便傳法與你；并且你的喫的穿的，從此我也給你罷。」

當時聽得師傅命我去與他修房子的話，便說道：「倘若房子尚未修成，弟子便死了，法也未曾聽着，罪也絲毫未曾消，這怎麼了呀！」師傅道：「我能與你擔保，包管你不會死的。并且那些麻煩的哪，苦的哪，都來不到好嗎？你若是真正有此大根器，能夠專門的觀想到一生能成佛、不能成佛呢，我便開示與你。我這一代祖師是與別的不同呀！他加被的力量，是非常偉大的！」師傅便將這些話都與我說了。我也很歡喜起來，便向師傅問道：「這一座房子當如何修呀？」師傅道：「這一座屋是人人都住的地方，口呢要極小。這便是消滅罪過的辦法了。」我便照着師傅的言語辦去，好容易一個人也就把這座房子修成了。

師傅見我把這座房子已經修成了，便說道：「你向那東山的石壁上，再修一座圓屋，週圍要圓的，頂也是圓的，好好的快去修罷。」我便遵着師傅的命令，每天往東山上修造這一座圓屋。修造的工匠呢，就是我一個人；尋石頭也是我，背石頭也是我，砌石頭還是我。只要將石頭砌好，泥木二工也就容易了。

好容易一天一天的修造，弄到精疲力竭的時候，方纔有一半的工程。師傅便來了，將我的工作看了一看，便說道：「我那天的話，是未曾思索便說出來的，不是呀！不是呀！可速將這房子拆了，仍把這些石頭送還原處，好好的安着；不准有一個石頭送錯了，也不准安着不合縫，失卻了原來的狀態。」說着便去了。我聽得師傅這一番的吩咐，已是暗暗的叫起苦來：「天哪！這些石頭，我一個人在那高山峻嶺懸巖陡壁上，好容易一個個尋着，背起下來，砌成這樣高的房子，背已磨得腫起來了。如今呢，又未修對，又要一個個拆將下來，送還原處，還不准張冠李戴的送錯了；又要一個個都要安好，如何取出來的呢，仍要如何安放下去，樣子都不許錯了。這一個差使，真是從古所未聞的嘞！」我心裏雖然在這麼想，但是絲毫也不敢埋怨師傅，便一個一個的照着他說的話又依然送還原處。

石頭送完了，仍然成了一片光地，師傅便說道：「我的意思，乃是叫你到西山石壁上，修一座形如蓮花的房子呢。」我聽了師傅的話，便又日日到那西山背上起石頭來修這座蓮花形的房子。這一處的山峯，比東山更為險峻，一上一下異常的艱難。我在這山巔之上，一個一個的石頭背將下來，修這房子；遠遠近近，背了無數，費盡了千辛萬苦，好容易將這座蓮花形的房子砌到一半了。師傅一天走來看看，便道：「這是誰叫你如此修的？」我便說道：「這是師傅那一天叫我這麼修的呢。」師傅道：「我并不曾說此話啦！」我道：「是師傅對我說的，要修一座蓮花形的房子哪。」師傅道：「我那天吃醉了，醉裏說的話是不對的。不對！不對！火速拆下來，將這些石頭，仍舊送還原處安好，不准錯誤。」說完便自去了。我這個時候，已是哭天無路，叫地無門；但是仍然不敢絲毫有埋怨師傅的心，只當他是年老的人，或許多吃了點子酒，吃醉了也不可知。但是師傅說的話，一定是要遵命的啊。便忍着痛，又來將這個砌得要成功了的蓮花形的房子，一一拆了；將那些石頭，一個個仍舊的送還原處，安好起來。

過了好久，方纔將那些石頭送完，我便請命於師傅道：「究竟這房子要怎麼修纔對呀？」師傅道：「哦！這房子，我記着了，是一個三角形，要修在北山頂上方才合用呢。你可在那北山頂上去與我好好的修將起來吧。」我便向師傅哀懇道：「師傅啊！前番兩次叫我修的房子都拆了。須念弟子一個人修築這座房子也實實的苦，並且錢也白花了。此次請師傅好好的想清楚吧，不要再拆了。」師傅道：「不拆不拆，這回我酒也不曾醉，思想也很清楚的。修咒的房子，當然要造成三角形啦。你好好的去修，再不拆了。」我聽了師傅的話，知道這回必然對了，心裏也就很高興，又往北山頂上努力的修將起來。這一次便更加努力，不顧性命的修造這一座三角形房子。修到了三分之二的時候，心中便暗暗地歡喜道：「這一次縱然苦，必定可以成功了。」

一天師傅來了，把這房子看了便問道：「大咒，這是誰叫你修的呀？」我道：「這是師傅叫我修的啊。」師傅道：「你修這個房子，誰人住呢？」我道：「是師傅的少爺要住啦。」師傅道：「我忘記了，我未曾向你這樣說吧？你是魔呀！我狂了嗎？我沒有說呀！」此時我便向師傅分辯道：「請師傅好好想一下吧。」師傅道：「我已明明白白的想了。」我道：「當初我問過師傅的呀，這座房子若修起來，不要再拆了。師傅說不拆不拆，我纔遵着師傅的話來修的呀。」師傅道：「你說這些話，有誰保證？有甚麼憑據呢？」我此時便如頭上澆了一瓢冷水樣，乃茫然找不出憑據來。師傅便罵道：「你修這三角的房子，你要在這裏放咒嗎！你若在這房子裏放咒，不是我的全家都該死嗎！我與你有甚麼仇？我又不曾搶你！你快快將這房子拆了，將土石仍然的送還原處，否則山神也不愛了。若是不然，你便速去！」說着，便大發雷霆的向着我怒叱不休。此時我便忍氣吞聲的想道：「若是不遵師傅的話呢，便終不容易得着了法，消滅我的罪業。為着此法，也就莫奈何了！」便一一的拆將起來，又將那些石頭一個個依然送回原取來的地方安置好了。

此時我的背已經磨穿了，也不敢使師傅知道。不但不敢使師傅曉得，連師母面前也不敢說一句，恐怕師母知道我的苦楚，又要來憐憫我了。這一夜晚，師母便對師傅說道：「莫得事的時候呢，你偏要把這些苦事來給了，法又不傳，太不慈悲了！可與我好好的叫來，我以最好的飲食給他吃。」說着便來喚我，師母便拿出了許多極美的飲食與我吃了。次日師母道：「大咒，你師傅昨天罵你的，你不要傷心啊！」師母便與我授戒，又傳了我的四皈依。師傅道：「這是有生的法寶，不是無生的呀。若要學密宗嗎，還早嘞。」便將納若把祖師在上師前的規矩，說了一遍。我聽得說了，兩眼便止不住弔下淚來，便想道：「原來上師的法寶，是來得很不容易呢！」此時我便又發了心：「以後呢，凡是師傅的言語，我必要遵從的了。」

休息了好幾日，師傅便引我到了一個極險而又最隘的地方。這個山上乃是人皆不能施工，而且無法着手，不能建築的地頭。師傅乃命我要修一座四方形的房子，高九層，上面要修十一重樓。若是修成功了，便將密宗之法傳授與我，並且給與我的飲食。我便答應着道：「師傅此番說的話，我請師母作一保證人好嗎？」師傅應允了。我便請師傅師母雙雙的並肩坐着，然後說道：「前頭命修三角的房子，未到一半就拆了，蓮花形的房子也拆了，圓房子也拆了，皆是莫得保證人的緣故，今天請佛母做一證人。」師母便道：「我保證你就是。但是上師呢。」說着便把師傅看了一眼道：「是一個極自在的人，又是一個最麻煩而又最隨便的人。本來呢，山頂上造屋是莫得用處的，這是沒得事而做的事。既已經做了，因為沒得事的緣故，又把它拿來拆了。但是這座山，乃是一切人都在那裏賭咒發誓的地方，若修在這裏，恐怕多口舌呢！」師傅道：「勿多言！你願保就保，他願做就做。不然麼，不要去做四方的房子。」當時我便一口的應承了，向着師傅師母磕頭而退。

第七章　背已磨穿矣

這一回的建築僥倖極了！起先呢，修房子是我一個人在那裏修。因為我的背已經磨穿了，師傅的兒子們，一個個都見了心頭難忍，便都悄悄地來幫助我負石頭呢、築土呢、砌牆呢。我一時得了三個人的幫助，就修得來異常的快了。下面他們以最大的石頭拿來幫我砌脚子，週圍已替我砌了三十個大石高了，他們才住手，我纔從這上面慢慢的負着較小的石頭往上堆起來。一天一天的修築，不覺得已到了一丈多高了。有天師傅來看，便拿一根棍子，在這個石上敲了一敲，又在那個石上一敲，週圍的敲了一遍，便問道：「這下面的石頭是誰人搬來的呀？」我道：「是大少爺搬來的。」師傅道：「這小子的石頭，你的屋何用呀？快快的取下來送還原處罷。」我便說道：「這次修的屋，師傅是已經答應不拆的了。」師傅怒道：「我的兒子乃修行的人，豈是與你作工的嗎！作奴僕的嗎！可將我的兒子的石頭送還原處去！」說罷便恨恨的去了。

天哪！拆房子也不要緊，拆了又重新的來修也不要緊，可憐我背上已是磨得成這個樣子了！這一回，他們三個人搬來的石頭，要我一個人送回去；而且是他們幾個人搬的一個石，這石又特別的大，况且又都放在脚底下的；要取他們的石頭呢，必須先將我砌得一丈多高的石頭取下來方才能取。他們固然是可憐我的一番好意，我很感謝他們的盛情，那曉得把我害得更厲害了。早知如此，不如仍是我一人去做，豈不少此一番周折嗎！豈不是欲輕反重，欲速反遲，欲易反難了嗎！想到這裏，又不敢違背師傅的意旨，便一一的又拆將起來。嗚呼！此三人所運的石頭，仍由我一個人負着，均送回原處去了呀！

既將他們的石頭送還之後，乃用我自己背的石頭，又重新砌將起來，一天一天的也就工程浩大了。有一天，這裏村中的人來看，見我正在那裏修房子，就邀約了一羣人來看，看了又說。只聽得他們說道：「這裏是我們的盟誓地方，不准修！」有一個就說道：「麻把是瘋了吧！」最後又有人說：「這個後藏來的人，在山中修房子，修了一半又拆了，又把那些石頭都送回原處去了。又在一處修，又拆，又送石頭。我想此處也怕是一樣吧，是必定拆必定送無疑的了。若是他後來不拆的話嗎，我們再來找他也不遲。」我聽了他們這一席話，又傷心起來了。後來這一座房子，我已修到七丈高了。背上又生了一個瘡，連前頭的已是兩個了。正在那裏疼着做工的時候，忽然看見那些人又來了，一個個七嘴八舌的說道：「前頭修到一半便拆了，今修到七丈高還不拆，還在這裏修。他既不拆，我們來與他拆了罷。」說着，便蜂湧的一般來拆我修的房子。只見這屋裏忽然起了一陣狂風，滿屋皆是兵，戈甲森嚴，嚇得那些來拆房子的，一個個向着此屋磕頭禮拜，有些稱我為主人的，有尊我為神的。到後來方才曉得，乃是我師傅的變化哩！

一天，後藏臧冗地方的喇嘛，來請等却汪及大灌頂了；他的名字叫麥多村莫，他們是來受灌頂的。此時有這個機會到了，我便暗地央請師母，也幫助我在師傅跟前求法。師母道：「我助你得法便了。」此時我亦自忖：「這一座房子的石頭，猶如牛角一樣，猶如山一樣。其中一把土、一碗水、一掬的泥，皆無人幫助，都是我一個人做的。此時該與我灌頂了吧！」師傅便喊着我問道：「大咒，你有何功呀？」我便說道：「師傅的這座房子，是我一人修成的。此時當傳我的法了嗎？我是很希望呢！」師傅道：「你狡獪的像猴子一樣！修這點小小的房子，便要想得我印度傳來最高無上的法寶嗎！但是你若有供養呢，我便傳你的法，若無供養嗎，速去！」說着便站起身來，一手將我的頭髮捽着，那一隻手就着實的痛打；打了一頓，便將我擲出門外。

我傷傷心心的哭了一夜；想得沒法了，惟有自尋一死罷。正在那裏要去尋死的時候，師母來了，將我安慰着道：「若說你師傅的法寶呢，原是為度一切眾生才去取來的；豈但是人嗎，就是狗來求法，也是當給的。但他對於你的事呢，我亦莫名其妙，你總不要起顛倒心好了。」次日的早晨，師傅又來了，便吩咐道：「你速將前頭所修十丈高的房子拆了下來，再在我的屋前，修一座十二丈高的屋，我便與你灌頂。」此時我便去拆了那座屋子，又來修這一座屋了。在我一個人，一拆一修的時間，多虧得師母時常來安慰我，每來必與我最好的飲食，且以酒與我，說道：「你的師傅如此，是必有一番用意的呀！」

門前這一座十二丈高的十二間房子，我一個人好容易就修成了呢。房子還未曾修完的時候，便來了一個多及慈登，又要傳師傅的桑覩汪及了。師母便來對我說道：「這一回必得灌頂了。」又拿了酥油、銅鍋、氆氌與我，叫我供養上師。

到了那一天灌頂的時候，我便也去坐在那裏。師傅一眼看見了，便問道：「大咒，你今天來坐在這灌頂位置上，你有何物供養我呀？」我便答道：「有一塊酥油，一方氆氌，一口銅鍋。」師傅道：「這些物事皆我的，乃是施主供養我的東西，你反拿來供我嗎？你既然無物供我，快與我出去！」說着便用足將我踢出門來。此時我便想入地了；這地呢，又入不進去呀！繼而又想道：「這是我放咒放雹所造的殺業太多了吧！不應分修成嗎？或者是上師的慈悲心嗎？既是我這個身子造了罪不得聞法，我還要它做甚麼呢？不如自尋一死罷！」越想越傷心，便整整的哭了一夜。

師母又拿着酒肉來安慰我了，便說道：「你昨夜哭了一夜未曾眠嗎？」方說了這一句話，師傅來了。師傅道：「這十二間屋尚未修完，可修完了我與你灌頂，即傳你的法。」我聽了師傅的嚴命，又修起來。

後來將這十二間房子修成的時候，背上又生了一個大瘡，連前頭的便是鼎足而三了。此時膿血淋漓，背已潰爛了；師母來看見便道：「本來呢，你上師是一個極自在的人，而又是一個最麻煩最隨便的人。修這個房子是莫得用處的，這是沒得事而做的事。既已經做了，因為沒得事的緣故，又把他拿來拆了，你看呀！你看呀！」師母看見我的背已潰爛，洞見肝膈，便哭將起來，就去向師傅道：「像寶貝樣的大咒力人，他手足都裂了，背上有三個眼睛，膿血正在那裏無量流出來呢。我從前聽着說馬的背上爛了，我還哭了一場，何况人是這個樣子！我又聽着的，又親自看見着的嘞。若是別人聽見，豈不羞嗎！上師你的名聲也不好呀！這個弟子真可憐！背已爛了。初與這個小子約的，房子修成即傳法呀。」師傅道：「是的，我十間房子修完就傳法呀。」師母道：「豈止十間麼，二十間修成了還未傳，是那們子的嗎？」師傅道：「話休多說！」師母道：「背已完全爛了呀！」師傅睜着眼睛不語，看看師母，便自進去了。

次日師傅便叫我來，我想這一番必定傳法了。師傅道：「大咒，我看看你的背。」我便袒着背與師傅一看。師傅道：「我的上師納若把，與我的大苦十二次、中苦十二次，各種的小苦是二十四次。我在上師納若把跟前，連性命財產都完全不顧了才得來的。你的背微末一點子苦，尚不能受嗎？汝若果真是樂法的，十間之屋速速的修！」我道：「我的背已腫成肉鞍，如駱駝一樣了。」師傅道：「你好好的修！」我又說道：「我的背完全爛了！要修這麼高有甚麼意思呢？不如在土中平地修，也省一點力哪！」我又遵命去修。

師傅看見我言必信、行必果，就暗暗地來看，也就暗中落起淚來。此時我已實實的力不能勝了，不得已，乃向師傅請假道：「若是上等呢，與我的法；中等呢，與我的假，待我背愈再修吧。」師母便在傍邊說道：「好呀！給假的對呀！」師傅准了，我便回在我住的屋子裏，師母即以最好的飲食與我送來，并多多的用着油來資補我的身體，我纔休息了數日。

在這幾日的裏頭，飲食極豐美，但是我終以未得法為苦。背也稍稍愈了，師傅便道：「大咒，你剩下的屋快快的修！法還要等着呢。」這一夜，師母便來與我商量道：「你可明日向我要你那個裝經裝麵的袋子，假作要走的樣子，我便留你，那時你師傅便傳法與你了。」商量已定，次日便依計而行。師傅問故，師母道：「他從遠道來求法，不但不與法，又罵，又多多的打，莫得法死也可以！他欲別處另求喇嘛去，故來要還他的口袋便走了。我留着勸他道：『法是一定要賜與你的，我可以擔保呢！』」師傅道：「我聽着了！」便突然而起賜我以巨掌，叱道：「你往那裏去呀？你來的時候，不是自己說將身口心都供養我嗎？你的身口心，我有自由處分你的權！可分可割，碎之萬分！你自己已絲毫無有自由權了！豈得自由嗎！」說着又打。便將袋子奪了，拿着去看道：「你既果然要走，何至拿我家之麵呀！這麵乃我所有的呀！」

我此時心如刀割，如喪了我的兒子，喪了我的母親一般。但是師傅雖然如此毒罵，我窺師傅，也有些其心耿耿呢。

我與師母商量的計劃，上師已盡知，便完全的失敗了。我哭着進去，便坐在一間屋裏只是嗚咽。師母來了，便說道：「此時無論如何，上師决不與你的法，日後是一定可能的。我今傳你一個金剛亥母的法兒罷。」此時師母乃將金剛亥母的觀法傳授與我。雖然我未得大法，從此天天修這金剛亥母，心中也就極自在起來。此皆我上師師母的慈悲，我深為感激，不覺私喜，自此業障定能消除，我的心中也就稍稍的得着一種安慰了。

第八章　違師竊逃

此時我另尋上師的觀念，又漸漸萌芽起來。繼又想道：「這一生成就的法，惟有這個上師才有；別的上師呢，又沒有這一生能成的法啊！」便拿定了主意，决定不走。倘若我今生不成就，我二世必定墮落無疑了。何以故呢？以我的罪太積大了。况且我的師傅在上師納若把前，與納若把在他的上師帝洛巴跟前，皆是受過大苦來的。我師曾受大苦二十四次；是人皆不能受的，都安之受之，後來終得着了法。我從今不敢得罪上師。對於師傅我必信必敬，不敢違逆。我必得此法而後已。主意已定，便又運土背石，修起房子來。

一天等却多及的眷屬來供養師傅，牛呀，馬呀，大寶呀，異常的豐富，欲求師傅傳授及把多及的金剛網。師母便對我說道：「你如此的恭敬上師還不夠嗎？」使為我計劃：「可同他們供養入壇，如能得金剛網大法，我當與你設計找供養。這個供養若再不灌頂麼，我當替你代請了。這個供養又是甚麼物件呢？是我的父親與我一個最大的紅寶石，其價值是無有數的了，我今與你拿去供養呢。」

我此時有了供養，胆也就大起來了，便同他們入灌頂壇，坐在一列，手中捧着這個光明燦爛的供養寶石。

師傅便問道：「大咒，你這寶石從那裏來的？」我便道：「是師母賞給我的。」師傅便閉着雙目，少頃睜開眼睛說道：「叫她來。」我便去請師母出來。師傅便喊着師母的名字道：「納麥瑪，這個寶石是那裏來的？」只見此時師母便向師傅磕了許多的頭說道：「此寶石與師無干，乃我父親賜與我的。因為你少年的時候，性子極其古怪兇很；父親怕我們夫婦不能同偕到老，中途恐有離異的事情發生，故賜給我，祕不使人知道。是預備着中途若還離了婚，好作我下半世生活的。這乃我父親的財物，賜與我的。我憐此子，故給與他。此寶石上師請收，慈悲此子，為大咒灌了頂吧。」

此時灌頂的人極多。從前灌頂時將我逐出，我便哀求那些來灌頂的人一同求師。他們均一齊的頂禮，只見師傅勃然大怒。那時來賓中有一位大師，也懾着師傅的威稜，不敢開言，但遠遠地都在那裏只是磕頭。師母見眾人皆不敢開言，便說道：「從前松綠寶石，也是此子所供。這個寶石，上師若帶在頂上，你的身體啊，完全由我自在。你的寶石啊，我也自在哩。」師傅便道：「大咒，若你自己有財物，我便與汝灌頂。此寶石乃我家之物哩。」我此時也莫有起甚麼意，師母便再為我哀求。只見師傅勃然而起，大聲叱我道：「叫你去為何不去？」便拉着我便撞，撞了便擲，擲了便揮，正取杖欲打，來受灌頂的那位大師便疾忙將杖奪了。我見勢不好，嚇得我魂飛魄散，便從窗子上一躍而出。我心裏想道：「這麼高的樓，我跳下去必然受重傷了。」也就奇怪，乃竟絲毫未傷呢！

我此時心中別無想的了，只一心要想去尋死。師母也哭哭啼啼的來了，知我要去尋死，便阻我道：「使不得呀！我知道比你更好的實在沒得了呀！我實在的可憐你呀！若是別的有上師的地方可以得法嗎，你便去好了。你去的路費衣食供養等我完全與你担任哦。」往天的夜晚呢，師母皆在念經處坐；今夜晚呢，師母乃守着我哭至夜半了。到了次日的晨早，師傅喚我，我以為必傳法了。師傅道：「昨日未與汝灌頂，你心中未生顛倒嗎？」我便說：「未曾生。實因自己的罪大，自己太苦！」說着便哭起來了，也就不覺的坐將下去。師傅大怒道：「你哭哭啼啼坐在這裏做甚麼？我對於你有甚麼害處呀？速去！」

我此時心裏乃大苦惱，便想道：「我造罪的時候財就有，求法的時候便無財。我造罪時候的金子，此時若有一半，我也必然得着灌頂了。在上師前若無供養，法是終得不到的。若往別處去呢，無供養也是難以得法，無財又不可得法。既然無法，要這個身子造罪何用呢？不如死了！但是又如何死法呢？」我在這麼想着，又轉念一想道：「我若去在那官宦人家去傭工，也可以得點工資來作供養吧，或者可得法呀。吾自不應說，不如返家呀，若是見着我的母親，或者可得點財亦不可知呀。」

此時我想如何得財，如何得法，這兩個念頭交戰起來了。便又想道：「我若走呢，若是把師傅家中的麵拿去了終不好哦。」便將袋子拿出來，凡是自己的物件都裝在裏頭，師傅的麵也取出來了。也未告知師母，便出門來走了。

行至途中，覺得師母待我的慈悲，實是不忍捨的；但是也莫法了，只得往前走。到了一處，好像是幾家么店子，便在那裏乞食。此時碗也莫有，又向那家借得碗來，取水覓火煑着吃了。日已過午，我便想道：「今日哦，若是伺候我的師傅，師母必然給飲食與我。纔離了半日，這半日都在為這肚子，我乃伺候肚子呀！這個代價，未免太不值了吧！」正在喫飯的時候，又想着師母了。「師母平日待我，將飯食給我；今天我未辭而行，我豈叫做人嗎！」想着便要轉去，又不敢轉去。飯喫完了，便將借的東西送還店中。此間有一老人對我說道：「你很年輕，不念經呀。若不會念經啊，伺候人也可得食。何必乞食呢？」又道：「你能念經麼？」我答道：「能念經，但未向人家念過。」老人道：「你會念經，可就在此念經。」便拿了一部經來與我。我一看，乃是八苦大般若經。老人道：「且念着，吾將煑肉來供養你呢。」我便念起經來。念至大度母一生事蹟處，我便想道：「此時我將我的人命賣得的錢供養上師，若是轉去或者能得法也不可知。」我便又想轉去了，站起來經也不念了，依然折身回來。

自我去後，師母便奔告師傅道：「強你不過的魔王走了，你的心裏安也不安呀？」師傅道：「說的誰？」師母道：「天天如仇人一般，拿苦給他的大咒呀！」只見師傅臉上便忽然的黑了，恨恨的就落下了淚來，便仰面向着天道：「我的法寶真處虛空護法，我有緣的兒子馬上來呀！」說着便將他的雙手十指叉將起來。

我回轉來的時候，一進門首先便撞着師母。師母一眼就把我看見了，喜形於色的說道：「大咒你回來了嗎？好極了！自從你走過後，上師已哭過一次了。叫道：『我有緣的兒子來呀！』你果然的就回來了。或者是上師在勾你來吧。」我聽了這句話就有點疑惑不定：「或者這是師母故意來安慰我的話吧。我的師傅未必會哭，也未必就會叫起『有緣的兒子來』那些話哩。若不與我灌頂，豈是有緣嗎！我又不能走別處去學，此處又不能得法，在此處也實在得不到。」正在那裏想着的時候，師母已懽天喜地的進去告知了師傅道：「大咒轉來了！可許叫他進來磕頭嗎？」師傅道：「不是我放心不下，是他自己的心放不下來呀！磕頭的來罷。」此時我便進去與師傅頂禮。師傅道：「大咒，你的心不要亂！不要多！你心根上若是捨了法麼，此事要命哩！還有三層房子尚未修滿，可快快的修。修成了，便與你法。若是不然的話呢，你可向別處去學，我也不再來強你了。」

我退出來的時候，把師傅方纔說的話都不管了，只將末後這一句到別處去學的話記在心裏，便對師母說道：「此時我也想着我的母親。師傅呢，又不傳授我的法，要把房子修完了纔傳法與我。若是修完了房子之後，這個法恐未必就會給我呢。我想轉回我的故鄉去了。願上師師母平安！」說着我便磕下頭去作禮辭行，又將我的經書口袋等拿着便要走。只聽得師母說道：「徒弟兒呀！此言極是的，我前頭對你說也是這個意思；何必定要在此處學呢，別處也有喇嘛曉得這個法。我從前的意思未對你說明，因為你還沒有一定呢。你今天既去志已定，我便告訴你罷。我前頭對你說往別處學去這個話的意思，是你的師傅他有一個大弟子，已是得着了密宗大法的，你師傅的法都傳與他了，他與我們這裏是一樣的呢。」我聽到此間，心中這一喜也就不小了；便將口袋連忙放下，坐將起來聽師母細細的說。

師母便又說道：「從前此月的初十日，必設大供養，供養納若把上師；我們的弟子們，到了這一天均要來此供養祖師。我們每年到此時必釀酒三斗，此酒分上中下粗細三品。上等的酒呢，專供祖師；中等的酒呢，我與師傅同吃；下等的酒呢，遍賜這些來的人。有時師傅與我也同飲下等酒。到那天，要把納若祖師的纓珞請出來供養的，都必然飲酒大醉。我假作你師傅的書信一封，便將納若祖師的纓珞等，都拿了來交與你以為憑信，往他的大弟子多把那裏去。他見了此物此信，必定會傳與你法的。」我聽了師母這一個妙計，真是喜出望外了；當下便又在此處住着，專等那一天的到來。

光陰易過，不覺初十的日子到了，所有師傅門下的弟子都來了。這一天的大供養，真是特別的熱鬧非常。供完之後，普皆賜酒，大家便懽飲起來。此時弟子們皆吃得大醉，師傅也帶酒去睡了。師母趁這個時候，便在壇中將印度祖師的纓珞呀，骨珞呀，以及寶石等物，都拿來包起；又用師傅的口氣寫了一封假信，少時便將此信及纓珞等寶交與我。師母道：「你好好的收拾着！」我便向師母磕頭。師母又道：「這幾種至寶，乃印度納若把祖師供養你師傅的，你到了喇嘛多把處，就說是你師傅供養他的罷。」我便拜辭師母而行。

我已去了兩天，師傅問着師母道：「此時大咒往那裏去了呀？」師母便含糊着答道：「來了呀，又往那裏去了呢？」師傅道：「往何處去呀？」師母道：「大咒修屋甚多，又不與法，又打又罵，他到別處尋師傅去了。他自己的上師又是莫得慈悲的，又罵他，又打他；我勸他也是不聽，便走了。」師傅道：「走了幾時了？」師母道：「昨天走的。」師傅便入定；少時出定而起，便說道：「他這一走，我的弟子當會來了吧。」

第九章　一封信的祕密

我到了熱五窮領的那一天，多把喇嘛正在講經；有許多的喇嘛，都在那裏圍繞坐着聽講哩。我遠遠地看見，還未曾走攏即便作禮。多把喇嘛在坐上一眼看見，便將帽子取下來，與我點頭為禮，立刻便停講下坐道：「在那遠處磕頭的這個人若到來，一切法寶能成了！」即命人來問我是誰，我說了我的名字，多把道：「木納呀，我曉得了。」又命一弟子來問道：「大咒，你往那裏去？」我便說道：「我師傅極忙，莫有空暇傳我的法，乃命我來此學法的。此來背着有祖師的纓珞寶石，還有師傅的信以為憑證哩。」弟子便飛跑轉去回話。

多把聽了大喜道：「納若祖師的纓珞寶石都來了嗎？真正的如夢一般，我是很不信會有這事的。又如蓮花開一般，甚為希有了！」立命那些弟子作起鼓樂，手執幢旛寶蓋，一路的香花簇擁着來迎請這纓珞。後來此處喇嘛，得用鼓樂旛蓋乘騎而出，即以此纓珞的原故，其後遂成了一種特別的規矩了，此時後話不提呢。

我到了殿中，便向多把喇嘛作禮，即將祖師的纓珞交與多把；只見多把喇嘛將這一個包袱雙手捧着，便頂在頭上，懽喜極了，直喜得他兩淚直流。只見他將包袱打開一看，原來是一件破衣，已經破得來千絲萬縷，而又骯髒不堪。這怎麼叫纓珞呢？又說是至寶呢？正在那裏疑怪的時候，只見多把喇嘛便恭恭敬敬的，將這纓珞捧到佛堂正中頂上的一層來供起，便大家都一齊來禮拜這一件破爛不堪的至寶纓珞哩。禮罷，便將師母給我的這一封假信遞與多把，多把喇嘛拆開一看，只見上寫着：

多却金剛，身體修的好嗎？吾現在閉關無暇，特命大咒參汝，請與他傳法灌頂，所有吾法完全傳授，以納若纓珞為憑。

麻把字

多把喇嘛看完了信便道：「上師的命令，法是一定傳與你的，我也很願意教你。這一次遠來，乃是師傅的慈悲。但是我呢，在這個地方，已是濫稱大師了；我的弟子是很多的，四方遠地來學的也很多。只是一件，凡是從川康一路來的，從大播一路來的，從譯野頗野一路來的，那些到我這裏來求學的喇嘛們，在路上都常被強盜搶刼了，莫得一個平安到此的。你可往那裏放起雹來，將那些強盜收拾收拾，轉來我便與你灌頂傳法罷。」

我聽了他的話，心裏便想道：「我真是晦氣了！我的因緣就會如此的怪嗎？我真是業障深重的人呀！放雹呢，我倒能放。但是我是來求法的，不是來造罪的呀！若是我不答應放雹呢，就反對了法師，他又不傳法與我。我的運氣真正霉極了嗎！幸而好他這個地方便完全供給我的飲食，也說不得了。」我便遵着他的命，又去做那造罪放雹的事情呀。

次日便到一個山中去放雹。來了這個山中，遇見兩個老人，我便在他家中住着，作起法來。少時天變了，電光閃起來了，猶如欲雨的樣子，只見黑雲如墨的一般布滿了虛空；一霎時只聽得龍也叫喚起來，那冰雹就如大雨一般的落將下來。只聽得那老人便放聲大哭道：「此雹一落，我沒得吃的，必會餓死了！」我聽着這句話，心中好生的着急，便想道：「我又造罪了！」便疾忙向天空一指，只見那空中的冰雹就截然而住，一粒也莫有落的。

便問老人道：「你種糧食的地方在何處？快快畫一地形與我，包管你的糧食不得損壞。」老人道：「我的地土乃是一個三角形，一端極長的。」此時屋中找不出紙來，我便引他到鍋邊，叫他將地形畫於鍋內。我乃以右手握作忿怒印，包着鍋頭繞了數匝，口中持着咒，便將鍋蓋蓋了。

此時只聽得雷聲大震，雹如飛蝗一般；山崩人死，勢極兇惡。所有苗稼，無不打成泥漿；惟這老人之地無恙，但土的一角已被水冲壞了。因鍋蓋太小，老人所畫的地形一端太長，鍋蓋不能全覆，這水便將未覆着的地方冲壞了。我便向老人說道：「從此以後，無論何時雨雹，你的糧食都不會壞的了。」說着我便走了。

回來的時候，路上遇着兩個牧人，我便向他們說道：「以後凡是往多把喇嘛去的僧人都不敢搶。搶了呢，便會有雹呀！」這兩個人乃對我極端的恭敬。後來此處便無有強盜了，因所有的強盜，都一齊變成施主了。

我回來的時候，在路上，息着一棵大慈樹下，只見被雹打死的，牛呀，羊呀，鼠呀，兔子呀，飛的走的，很多很多。我便將各處被打死了的這些畜生的屍，一個一個都檢起回來，檢了又檢，好容易檢完了，便都堆在喇嘛多把的面前，這就是我的成績。

不覺一陣的傷心，哭着說道：「像寶貝一般樣的上師喇嘛！望你的慈悲，將法寶給與我罷！」只聽得喇嘛多把說道：「大咒啊，你莫害怕！我納若祖師門下，一代所傳授的力量是極大的；縱有若干大罪惡，也能夠决定成佛的。他這成佛的辦法，譬如用一百隻牛來拉一個小石頭一樣，是沒有拉不動的吧。現在堆着這些東西，雖然死了，乾了，也有辦法。此番所打死的這些畜生裏頭，後來你成就時，他們都是你第一的弟子哩！在你造了這個殺業，有使你不墮落的力量，你該懽喜嗎！你若不信，少時便見。」說着便自入定了。

少時只見多把喇嘛從定而起，便舉手彈指一聲，忽然那一堆死屍，有脚的便跑起來了，有翅的便飛起來了，飛的飛，走的走，一個個都是活的；霎時之間，都已遠走高飛得乾乾淨淨，一個也不見了。我見了這種怪事，懽喜得說不出話來，心裏想道：「這個喇嘛的本事，明明是佛了。早知他能如此的度脫，我該再多打死些也好哩！」

一個比天還大的喜事，竟到了我的頭上了！你當是甚麼呢？就是我九死一生，拚起性命來求之而不可得的法寶，今天多把喇嘛竟與我傳授了這個方法，與我灌了無上喜金剛的頂了。這個至高無上的喜金剛，在藏名喚做及把多傑，就是前番從窗子裏跳將下來，師傅不傳與我的那個金剛網呢。這豈不是我有生以來的第一幸事嗎！

這多把喇嘛他有一個山洞，洞門是向着南方的。他把這些觀法都傳授我了，便在這個洞裏來閉關；我也同在這洞中，日夜依法作觀。豈知修了許久，竟毫無一點影響！修呢，是儘管晝夜都在那裏修；昧呢，是一點都不會發生的。喇嘛已問過我好幾次了，他說道：「大咒，你修這個，所得的境界來了嗎？」連問了幾回，我覺得並莫有甚麼境界啦，便道：「還沒有呢。」喇嘛便很詫異的道：「我這個法，只要未曾破過戒，學來是最容易成就的，何以還沒有一點消息呀？你是誠心來從我學的嗎？或不是誠心來從我學的呀！既然是誠心來從我學，想你走的時候未在上師前告假辭行嗎？若是你未在上師跟前告假，又何能帶了纓珞來呢！你可好好的發心修吧！」

此時我聽了多把喇嘛這一番言語，猶如打了一個霹靂一般，不覺大懼起來，嚇得我遍身的毛都一根根的立將起來了。想我便將實情告訴了他嗎？又有點害怕不敢說。本來呢，我這一來是假的，師傅的信也是假的，我的心那裏算誠呢！繼而又想道：「若我的師傅不加被我，任我走盡天涯，參遍明師去學，盡都是無益的，都是不成功的。現在呢，只有誠心來觀想，還是就在這裏學吧。」正在這洞中閉關修法尚未得手的時候，忽然師傅的信來了，那信上寫道：

吾屋頂忽然折斷；汝有多少材木，速送來，吾將為此屋開光；并娶媳。汝亦來，汝身邊吾的歹人亦引來！

麻把

喇嘛多把，便立即開關而出，將這封信與我看了道：「師傅信上說你是歹人，你在我面前也來謊妄嗎？」我此時已知道是不能隱瞞的了，便將實言對他說道：「我此來實實不是師傅的意思；所供的纓珞，乃師母賜給我的。」喇嘛便笑道：「我二人乃做了此沒得事的事了！若無上師的命令，佛法中的學問智慧是萬不會成功的，此事已別無絲毫的辦法了。師傅叫你一同去，你去嗎？」我便答道：「既然有這個道理，就一同前去好吧。」便商量預備行裝，起身同行。喇嘛便叫我立刻出洞來，不可再修法了，多把也立刻出關。

出來的時候，便將送信的這一個人喚來詳細的問了。他便把房子開光，娶媳婦的事細細的說了一遍。

我便又把這個帶信的引至無人之處，又悄悄的問道：「我還有甚麼話沒得呢？」此人便說道：「還有話哩。臨行的時候，佛母向我道：『你去看我們的人在那裏做甚麼呀？』又說道：『你去給他說呀，不要別的再做甚麼了！』後來我走在路上，又見佛母一個人坐在那無人的地方將我等着，便拿了這麼一個東西，叫我與你帶來。」說着便在身上取將出來，我接着一想道：「我的師母真是慈悲哦！」便打開一看，原來是一根帶子，內中裝着一顆泥做的骰子呢。

我便將這顆骰子捧在我的頭頂上想道：「師母有信呀。」又想道：「這一顆骰子可以拿來擲着博采玩哩。」心裏也就喜歡起來，看着這顆骰子甚為可愛。繼而又想道：「我是去賭骰子的人嗎？佛母必不慈愛我了！這骰子，我的父親當年也好以此為戲的，所以時常不在家，都是為此哩！」想着這遠的路，師母與我帶這麼一個無用的東西來做甚麼！便很不高興的將這骰子往地下一擲，骰子便破了，內中却現出一個紙條兒來。取來一看，上面寫道：

兒子呀！上師一定給你灌頂！可與喇嘛多把同來吧！

我看了這信，直喜得跳將起來；便一䠀子跑到閉關的洞中，狂跳狂跑的高歌起來。我這一個樂，真可說是，自有天地以來，有人以來，我有這個身子以來，是沒有的了。

第十章　新屋落成攝受入壇

多把喇嘛道：「大咒，你可預備，要動身了。」喇嘛便將祖師的纓珞，和自己的金子、綢子、松耳石，以及家中一切的珍貴之物，同那牛啦，馬啦，羊子啦，一齊的完全都帶着去；連一個斷了一隻脚爛背的老山羊，也都帶上了，一同送去哩。

喇嘛道：「你對我很不錯的！」便給了我一疋綢子，預備供養師傅。又道：「佛母是很憐愛你的！」便又將氆氌送給我，叫我去供養佛母。此時多把喇嘛便同我和來送信的人，及喇嘛的妻子等，一夥兒的起身同行。到了逐隴的時候，已是離師傅的地方不遠，只有三四十里了。喇嘛便住在此處道：「大咒，你可先行，去見師母，說我們都來了，或是賞我們一點子酒呀！」我便飛也似的去了。

到了師傅的家中，師母看見我，喜懽極了。師傅此時正在屋裏坐着，看見我來了，便道：「你進來吧。」只見師傅好像是在入定一般，此時面向東方坐着。我便進去頂禮，恭恭敬敬，將綢子捧着供養。師傅便掉轉頭來，向着西方而坐，我又往西作禮。只見師傅又轉向南方去了，我便在南方與師傅磕着頭道：「喇嘛啦！上師呀！今天多把喇嘛，已完全將他家中所有的金銀財寶，經典綢縀寶石牛羊等，一齊的盡其所有，都完全送來供養師傅，意欲師傅賞他一點子酒呢！」說畢，只見師傅怒而不言，將指彈了一聲，然後方叱道：「我從印度得來的，是佛無量無邊最高無上的四教密宗大法，已更無高過此法的了，他驅逐了一點畜生來，要我去接他嗎！我不需要這些東西！叫他速速的來罷！」

我看見師傅發起怒來，便去央告師母。師母道：「你師傅是時常發怒的呀！此次多把喇嘛遠來，應該前去接他一下纔是呀！我便同你前去迎接他罷了。」我道：「多把喇嘛，他也不是要上師、師母前去接他，他的意思不過想吃點酒罷了。」師母道：「我同你去。出家的人，要那麼多的酒做甚麼呢？」遂一同前往接他，多把也就跟着隨後來了。此時來的客已是很多，因這一天是新屋開光的日子，又是少爺娶婦的喜期，眾客已滿滿的坐了一屋。忽見師傅對着來眾賓便高歌起來，且歌且繞客而走，歌道：

「啟請具恩喇嘛本尊寶，　傳承尊前普禮願加被。

無垢戒光具足吉祥有，　如是大吉祥光吉祥成。

不動教海潮湧光明有，　金剛波浪大勅光明成。

我譯無上大法吉祥有，　如是翻譯吉祥吉祥成。

喇嘛本尊空行吉祥有，　如是加被吉祥吉祥成。

順緣聚集施主吉祥有，　如是資糧吉祥吉祥成。

為利生苦過去吉祥有，　如是事業吉祥吉祥成。

威罰天鬼輪迴吉祥有，　如是忿怒吉祥吉祥成。

人天聚集安樂吉祥有，　如是樂生吉祥吉祥成。」

這一個歌兒名叫大光明師。師傅正在那裏唱歌，只見喇嘛多把來了，便將所有帶來之物完全供養道：「上師喇嘛，弟子總集所有身外之物，及自身口心都供於上師尊前自在受用。惟有一老山羊，一脚病了，半身又已壞爛不堪，不能行動，所以把它剩着未供。所有的財物，完全供養上師喇嘛，請為我灌頂教授深法！今有從印度帶來梵文祕密法寶一種，請上師傳授一下！」

只見師傅面上忽然現出了一種喜色，說道：「你好呀！我的深祕大法灌頂金剛神梯，遠近次第，是總包金剛乘、大乘、小乘的，那些無量大刼修的你不要教授，端要我一生成就至高無上的法寶。但是呢，上師喇嘛空行護法已經吩咐過了，叫不許傳呢！斷脚老山羊不供，是不易得着我的法呀！別的教授已傳與你了。」說罷便哈哈大笑起來道：「你甚麼都捨得，一個斷脚老山羊捨不得嗎？」多把道：「斷脚老山羊若供養了，法寶可能傳嗎？」師傅道：「你自心要供，可以呢。」

次日的晨早，多把便獨自一人的去了。今日老天偏偏的不凑巧，便落起雨來，這個山路又很崎嶇，多把喇嘛好容易纔走到逐隴的店中，已是淋得夜深了；就在那裏宿了一夜，雨還是不住。次日又冒着雨，背着斷脚老羊前來，在路上跌了好幾跤，已是弄得他渾身泥塗的。師傅見他自己連夜冒雨去負了那斷脚老山羊來，喜極了，便道：「這纔是密宗的弟子持戒清淨呀！」又向眾人說道：「一個斷脚老山羊，我有多大的用處呢？不過是雖然一個山羊的用處極小，但是法寶的開示，用處便大了！」當時便答應了與他灌頂傳授，便叫着多把喇嘛道：「密咒的弟子能持戒的，你真密宗的弟子呀！我一個山羊用的地頭很小，但是法的好處就大了！灌頂傳法，今已允許你了。」我當初見着這個事，很以為怪，以為師傅真是要這一隻斷脚羊子了吧；豈知不然呢，後來多把臨行的時候，師傅仍然賞給與他，依舊的自己親身背起回去了。

遠處的僧眾都來了，內地的人也都齊集在此；各以其物供佛，并供護法。此時師傅昇座了。只見師傅的身邊倚着一根長杖，便向多把怒目視之，乃以忿怒印厲聲吼道：「奪登託把喀，聞你與歹人傳法灌頂，是怎麼樣說呀？」只見師傅此時且叱且怒，越怒越兇，便執杖擬着多把喇嘛。此時駭得多把戰戰兢兢只是磕頭，只聽得他嘶聲回道：「大寶上師！我與大咒灌頂，因有納若祖師的纓珞及寶石，又有上師的信，纔與他傳法；弟子似無甚過錯吧，師傅何以罵我呢？」師傅便叱着問我道：「你何處得此物來？」我此時已心如刀割，畏懼師傅的嗔怒，已嚇得不能出聲了；一面抖着，一面將牙齒緊緊的咬着，說道：「這，這，這，這是師母給我！」師傅聽着這個話，便操杖崛然而起，直奔師母。

往常呢，師母離師坐很近；獨有今天這個法會，師母坐在那眾人之後，最遠最遠的地方，在他的寢室門口。看見上師跑來，師母便返身入室，乓的一聲將房門關了。師傅怒極，將房門使勁的亂擊，師母在裏面只是不作聲。

師傅便恨恨的返座，怒叱多把道：「沒得我的命令，你胆敢竟將祖師的纓珞取去嗎！」嚇得多把喇嘛連忙作禮，疾忙說道：「祖師的纓珞現在弟子處，弟子并不敢妄希非分，也不敢要，即便去取來獻上，原璧歸趙。」他們正在分辯的時候，我與師母二人趁此機會，便一溜烟逃跑出來了。

我逃出來的時候，便坐在路邊上大哭起來。哭了好一陣，只見多把喇嘛也出來了，看這樣子，他們一羣人，像是起身回去了吧。我便央告多把，將我引回去見師傅。多把不允道：「我未得師傅意旨，不敢引你。倘若後來師傅不與你法呢，我可以助你。」此時我便痛哭自責道：「我的罪真是通於天了！今不但未得着法，反連累師母與喇嘛多把，我何以為人呀！惟有一死而已！倘若我二世再得着人身，或能得法呀，也是不可知的。願加被我！我便自盡了罷！」說着，便在身上急將刀子掣將出來，緊緊的握在手中，便用力的向自己喉上一刎，出其不意。多把看見，疾忙一手將我的手握住，一手便將刀奪去，哭着道：「大咒，佛法是無邊的。自己的五根五陰通是菩薩呀！若是自己的頂門開了呢，隨便就往生西方極樂世界。殺了五根五陰，尚如殺了菩薩一般，何况自殺呀！此是顯教的理，你尚然不知道，况密宗的規矩呀！我勸你不可自戕！以我的觀察看來，師傅必能傳法與你也不可知。若一定不傳，可到別處另求喇嘛也是使得的呀！」

此時那些來的客呀，僧呀，見我如此的傷心，均為我可憐；內中也有前往代懇師傅的，也有在這路傍不走來安慰我的，少時便圍了一羣的人。我便毅然向着眾人道：「我今日必死之心已如鐵石！你們請去罷。」

此時日已將落了，我便想道：「我半生造罪放咒時受的大苦也不小，今想要求法來除罪也受苦；在這裏所受的苦，實是平生未曾受過的。此時聽法要莫得苦的時候，恐怕實為甚難了！」只聽得那些人有說：「這個世界本來是很苦的呀！」又有說：「很可憐的！」還有幾人，已經是哭着倒在地上了。

此時那些僧眾人等，上上下下，出入紛紜，都是為着我在那裏設法計較；也有去哀懇的，也有去解釋的。少時，我師傅的怒氣，也就稍稍的平息了，忽然的露出了善容，猶如烏天黑雲忽然開霽了一般；對於師母也絲毫的莫有甚麼怒意了，便喚師母至前道：「多把同那些喇嘛那裏去了呀？」此時喇嘛多把已將纓珞取來，正在門前。這個時間，那些僧眾喇嘛賓客人等，均紛紛的回來了，便一齊的坐下。師母便把從前的事，對着眾人詳細說了一遍。只見師傅已兩眼落起淚來道：「密宗的弟子，本該如此才是！這個是就是出來！甚麼出來呢？就是出此人來了！但是我的弟子也就很可憐啊！可把他喚來。」

多把便同一僧出來請我道：「師傅怒已息了，特來請你進去哩。」我便說道：「有緣的呢，是那些多喜懽的哦！我是緣不好的人，在上師跟前是決無如此僥倖的話！此時並非叫我，必定是要捶我罷了！」說着便慟哭不行，仍在那裏死死的坐着；多把也陪我而坐，便對那僧說道：「你可轉去對上師好言之，為大咒轉一轉圜，究竟大咒可以轉去見師傅嗎？否則仍坐此以待吧！」那僧對於師上的意思，也認為是不可必的，便又轉去向師傅說了。麻把上師便說道：「從前他是真的，如今不用做假呀！此次是用請客的坐位待他，叫他來是客的坐位了！」便又命師母來喚我。師母到來，便喜極了道：「阿波徒清，上師有慈悲。是從根本上發出來的了！大大的有一番佳兆！師傅命我來叫你，並且是請你入客位了！連我也未呵責呢。可同我去吧。」

我便起身走着，一路上猶疑惑不定，是真是假呀？到了，便一排的坐下。只聽得師傅便對大眾說道：「我師徒二人都是很好的，是莫得毛病的。我對於我的弟子大咒，他初見我就說他是一個有大罪惡的人。我消滅他罪業的辦法，若是不用這個手段，我隨便說着，或是懽喜的說着，他豈能做嗎！業障豈能消嗎！我若用那懽喜的法子出來，也是能行的。但是我妻乃是一個女流哪！因他的慈悲比我還大，因慈悲大故，做出這封假信，將物偷與大咒。」

說到這裏，此時在座的多却把古多及喇嘛便道：「大咒求法也是真的，多少也是能得的；師傅的話也是真的，可速將祖師的纓珞退還師傅，便傳法與你了。」多把喇嘛此時聽了這個話，便站將起來，當着大眾，恭恭敬敬將祖師的纓珞等一齊退還。

師傅道：「此次多却佛母的假信，同多把與大咒灌頂傳法的好處，大家須要知道。他們縱如何的做，都是在為法，都是向着菩提道上而去的事呀。你們出家的人，若還不明白法的意思呢，宜誠心聽師傅的教訓，不可生絲毫顛倒之心！我弟子若不受此大苦九次，那脫離輪迴，便直接成佛的事，今生又如何能辦得到呢！要曉得這即身成佛，是要把罪業消盡纔行的呀！若稍有一絲的罪業未盡，便不能即身成就了。此事呢，也是我妻的慈悲心太小了的緣故。否則……但是你從有生以來的大罪已消了，因為你在我這裏已經受了大苦八個、小苦無數，皆是我用的強迫手段造成的。我如今老了，所以將你強迫造成。以後的事都要靠你了，靠你做甚麼呢？今天將我心中的法要交與你了，你今生也不枉自變了一回人。你也不枉自受了這無數的大苦，來尋師求法，遇着了我。你從今以後的飲食，修法坐的房子，我都給與你；好生觀想着去修，你也該生喜慶了吧！」

此時我聽了師傅這一番的開導，猶如撥雲見天，喜得我又疑惑起來了：「想我從前施咒放雹，造下了許多那麼大的罪業，今天就會消完了嗎？我為着要消滅我的罪過，尋了幾個喇嘛，好容易纔遇着我這位師傅。真正的師傅遇着了，為求這個法子，修了房子又拆房子，受了千磨百難，背都磨穿了，還求不到法。又想出了千方百計，要去另尋別路，結果是莫有二法。我已背師逃遁了，今天師傅會不鑒我的咎，給法與我嗎？我今天豈不是在做夢吧！若果真是在做夢哦，惟願這個夢快快的醒了好呢！」想到這裏，不覺的失聲而笑；便又看看師傅和那些人都坐着在這裏，像不是夢吧！便與師傅作起禮來。只聽得師母與多把等說道：「將此子業障消滅的辦法，實在太惡了！也太兇了！太厲害了！慈悲也實實的太大了！上師真是佛菩薩啊！」

此時在座的人聽了，莫不發起無上的勝心，希望將來的佛教要放一段異彩呢。我聽着這些話，一面只管向師傅磕頭，一面我的眼淚就如那傾江倒河的一般流將出來。不覺失聲的叫了一聲：「大恩！」眾人聞之，無不鬨堂大笑，便一齊都起來同着禮佛供養。師傅便將那些供品拿了下來，分給眾人，大家都坐着吃呢。

第十一章　得法起修的境界

人生的苦海中，乃是一個萬惡的淵藪；好容易便得着了一個人身，來變的是一個人呀！既名為人，便在這萬惡的苦海裏頭滾來滾去，不過是鬼混了數十年的光陰罷了，那知道這數十年中，便已造罪無量呀！造罪是最容易的，若還要再想來變這麼一回人，那是比上天還難哩！倘若造下了罪，二回又要去受那最大的苦，這又為着甚麼來呢？但是造罪到極容易；既造成了，後來要把它完全消滅，這就難了！罪不消便要受苦！和盤打算起來，除了佛法，是別的再也莫得辦法的了！只要得着了真正的佛法，又遇着明師的加持，自己又能真誠信仰去修，只要規矩不錯，那發生真實的功德，成佛作祖，已是手到擒拿的了。這豈不是人生在萬惡淵藪的苦海中，一條大大的出路嗎！

天下的人，人人都在找出路，究竟那一個找着了呢？我得着這條出路的開始，就是這天夜晚；師傅便與我落髮了，這一夜便傳了我的顯教。此時就給與我身上披的衣，乃是紅黃顏色。便與我取了一個名字，叫木納多傑簡擇。授了我的在家戒，便又授菩薩戒。此時只見師傅加持起天靈蓋來了；少時只見那蓋中的酒，忽然就現出五色光沸將起來，在座的人都看見的。只見師傅將蓋托着，彈酒供養了根本金剛及歷代祖師，師傅便自己吃將起來。吃了些，乃將此酒賜與我吃，我便一飲而盡。師喜懽道：「甚好！决定成就！」便又說道：「他們那些的傳授，是四皈依，及四灌頂；我的甘露比他們那些灌頂高得多哩！密咒發生的灌頂，當待明日晨早吧。」

次日的早晨，等却六十二佛的金剛壇場出現了。在灌頂的時候，師傅便指着這壇場道：「這是比喻的壇場，真壇場在這裏呢。」說着便以手印向空中一指，只見這虛空中，忽然現出無上安樂壇場，二十四個最勝處，三十二個恭敬處，大墳壇八個。這些壇場裏頭，都是無量的空行男女圍繞。只聽得那些壇裏的護法與師傅異口同聲的給我賜了一個名字道：「白及把多傑。」想這個便是我的密號了吧。到了日中的時候，師傅便將密咒之法盡都傳授與我了，便道：「弟子，你初來的時候，我就知道你不是一個破器呢！當時我做的夢，和你師母做的那個夢，都是佛法大興之兆；此時夢境皆應現了，你當秘之！」說到這裏，師母也來了。

便又說道：「你乃是佛母與上師所賜的弟子呀！我開地乃是來迎接你呀！在當時賜你的酒，你都全飲了；我的地未開完，你又替我全開了；我已知道你便是能持我法的主人翁。在初見面的時候，我已早知道了。後來你供養我的銅鍋，外有四耳，乃吾身邊有四大弟子之相。其鍋瑩淨光潔，是你罪業消滅之相，又是你的身子猶如般若大火熾然之相。但是你僅以一口空鍋來供養我，就現出了你後來修法的時候缺食之相。當時我就有心將無上大法甘露傳授與你，故拿來滿貯着酥油供了。嗣後，我便將此鍋向四方敲着響，乃是你以後名聞四方的事了。我將你業障消滅，用各種的打罵，你都不生一毫的退心，實在可嘉得很。這是你的後代住心專修，慈悲般完全聚集的弟子發達之相。其中的貪心消了，又能夠苦修，實為大小上修持的根本。若也能照此做去，那無邊味道慈悲加被有法度的喇嘛，後來呢，是相續不斷的相。以後的佛教呢，就猶如滿月一般的現出來之相了。你懽喜嗎？」此時已聽得師傅將那後來的佛教事情完全預言了，我便異常的懽喜起來。

我在麻把上師那裏住着得法之後，此時便起修了。師傅便天天以美食給我，命我往南打嘎札去修。我在那裏坐了，便點了一盞大燈，捧在我頂上不敢稍動。如是的觀念，天天如此，整整的坐了十一個月。師傅與師母都隨時將那些供了佛的供品，送來犒賞我。有一天，師傅便叫師母來喚我道：「弟子兒呀，你十一個月不起於座，不令這席子一刻間的冷了，照你這個樣子學的是很好呢！此時可將你閉關的門啦，牆啦，都拆了還我；并將你所證的境界，都來告訴了我罷。」

我聽了師傅的意旨，我此時還不敢拆門嘞，又便坐下了。師母便叫我速去。我此時坐在那裏，心中實實的不想捨了走。師母便道：「不要害怕！起來走是不妨的。密教的道理，是應以懽喜為義的呀！師傅教你，你不去，若是師傅不喜懽，這就不是你的福了！」

我當時不得已，便叫着師母道：「師傅呀！我拆就是了。」便起來將門哪，牆哪，石頭哪，都一齊拆了，來見師傅。師傅說道：「我們父子觀想所得的，所知道的，快預備供佛的供品吧，供了佛好說。」師母喜道：「從供養輪好呀！」當時就先供佛。禮佛以後，師傅纔問道：「兒子呀！你照着我傳授你的法，這十一個月中閉關修行，你在法寶裏頭知道的，有所得嗎？你心中得着了甚麼境界？你可慢慢地對我說來。」此時我乃至誠禮師，作大恭敬，跪在地上，合掌而言我在關中所得的境界。說的時候，不覺得兩淚交流，便以右手加耳，就如歌唱的一般說將出來了：

「不淨弟子現諸變化身，　師示清淨莊嚴報身相。

六十音演八萬四千法，　光明不二法身如虛空。

離繫真如平等普遍照，　金剛不壞法身集一心。

一切法空清淨道場內，　無我不變隨緣幻化聚。

生佛無我佛母足下集，　攝入普禮一切眷屬眾。

所有世界一切諸供養，　我以身口心供尊前現。

三世所有罪障悉消滅，　廣大無量懽喜功德聚。

常轉無上深廣大法輪，　常住功德回向有情眾。」

唱畢，我便說道：「金剛大持無二的上師母，已完全加被。清淨勝妙處無量慈悲的加被力，不可思議大恩，弟子也少分的略為知道了，請為我師一陳罷：

「心與法空不壞耳自聞，　無明纏覆所聚因緣身。

那苦聚色蘊將心持住，　此物若有緣修行離苦。

無緣造罪是墮三途種，　三品真如住處皆用此。

此是無明根本悟墮因，　輪迴大苦海中難出離。

我仗導師智力到彼岸，　皈依三寶實學清淨戒。

此中大安樂處是上師，　示我諸法知修戒方便。

人身難得無暇我亦知，　思無常罪苦輪迴自輭。

離苦之心惟仗戒地修，　依此階級護持如護眼。

倘若破缺更須真懺悔，　須知自護輕安小乘空。

願度有情出苦菩薩生，　回向大乘菩提我亦知。

棄小便入法空清淨教，　無上金剛階級次第入。

清淨密教上師有法度，　淨四灌頂根本集無訛。

此法譬如菩提空不二，　深教大灌清淨得自在。

次第觀想顯教合道理，　尋覓無我此傳智慧根。

各種法門之中以覓徧，　覓之無我方為入定要。

法幻法空諸法所知絕，　無我無他不動即入定。

意知掉舉昏暗病清淨，　諸法照性自空知亦無。

如是光明不動即入定，　此中智慧生出非凡有。

已登初地身口心始澄，　此時住定便入如是道。

空中色相俱幻非無用，　所嘗定味全是空行賜。

此中定慧分別為最要，　上來所得此法實希有。

猶如昇高一般有梯級，　入定法分有相與無相。

二法之前皆發慈悲根，　凡事為有情苦發菩提。

中間清淨空教為觀空，　後來一切皆發願回向。

後觀如幻真空三昧成，　徒知講說空義非究竟。

大智慧生出定作功德，　完全住持佛法我今說。

此是空知無異平等空，　若叫不應之空非知空。

密教金剛四灌我亦知，　既明此道以後無放逸。

衣食隨分粗細且度日，　觀照心中矗然如立柱。

把茅蓋頭隨緣任死生，　一切利衰境來平等觀。

此恩難報上師與佛母，　一身之外供養我無財。

以法供養願盡我形壽，　成就無邊報土為供養。」

對師傅將我所得的境界說了，我便又說道：「金剛大持喇嘛，生佛無我的大慈母，都是佛的化身生的，請心裏一照啊！

「幾個音聲耳上供，　不知不明錯誤的。

罪業完全消滅了，　復有如法修的說。

上師壇場烈光照，　猶如蓮花一樣開。

所得趣味無窮盡，　一冬未盡實歉然。

修習不斷常供養，　所修超過無邊地。

修得之果施有情，　弟子言多求懺悔。」

師傅道：「弟子呀！從前那樣的盼望於我，到如今你也有今日了！」師母道：「兒呀！你為此道行力量有了，也該有喜吧！」此時師母亦懽喜而談。說罷，他二人便雙雙的入室去了，我乃仍回轉閉關的屋中而住。

第十二章　麻把重赴印度求法

一日，我的麻把師傅忽然要往北方印度去了。師傅要去的原因，乃是有一夜晚，本清納若祖師與師傅有一密語，師傅參不透，此時金剛佛母便將這句密語打開了，師傅便要赴印度面見納若把祖師。

我在這個時間，也到逐波弄住了數日。因為一夜在關中，夢着面前忽有一藍色女人，綃衣骨珞，眉毛頭髮皆是黃色，向着我道：「弟子，你常行觀想成佛的大手印，以及六種成就的大法，你是已經有了；若彈指一聲即入佛自在的法兒，你還沒得吧！」醒來的時候，我便想道：「此女人好像虛空佛母一般的樣子，她是來指示我的呀？或是魔的變化呀？我的師傅如三世諸佛一般，無有不知的；上至成佛的法寶，從上而下，下至初學的世間法兒，又從下而上，一切的法寶是無不盡知的。若是真正佛母開導指示我求此法嗎，我應當接受她的命令才是呀！」便開了關門來見師傅。師傅道：「你不閉關寂坐，到這裏來未必出了病了嗎？」我便將夢中的事說了一遍，便問師傅道：「這是病嗎？是開示嗎？我不能辨。若是佛母的命令，我應請師傅將此法傳授與我吧！」

師傅聽了即入定，少時出定便向我說道：「此乃虛空大佛母的命令。我從印度回來的時候，臨行時，納若本清曾對我說道自己入佛的法寶有點想欲開示出來，我也很懽喜要學，但是遍此經未曾尋着。」吾又同師傅在印度經中尋了一夜，再也尋不出來。若是從心，從頂門出的經，我得的很多；入的經一字也莫得呢。因此我的師傅便决意要往印度去，說道：「我往印度去的因緣，或者是佛母催我去呀！或有別的法寶也不可知！」此時各弟子皆來勸阻，以師傅老了，勸不必去。師傅不允。羣弟子皆供師，將所得的供養，共易得金子一碗之多。

此時納若把祖師已示寂，師傅到了印度到處尋覓，有知道的便笑道：「你這個人是瘋了嗎？納若把已死了好久了，你還在陽世尋他，豈不是瘋了麼？」師傅那裏肯聽這些話，便四處的找尋；不顧生命，一心一念走着，叫道：「我的師傅納若本清呀！」如此叫着不息聲的走，一面讚着，一面叫着來找，印度的人都說他是瘋子呢。

如此的城裏尋了又尋鄉村，鄉村尋了又尋山野，幾乎把四方都尋遍；後來只見虛空中的菩薩現身與師傅說出地點，師傅便照着他指示的地方，在一樹林中遇着了納若把祖師。師傅便將祖師請入甫那哈惹廟中，納若祖師便問師傅道：「你是自己來的嗎？或是有命令來的嗎？」師傅道：「一非自己想來的，二非虛空中有命令來的。今我的弟子妥巴噶，喜聞這一個法；他得着了虛空佛母的命令，故我前來尋師呢。」說罷，納若祖師道：「奇怪了！西藏是最黑暗的地方，如今乃有這個如太陽出來照着雪山似的人呀！」便合掌於頂上道：

「往北黑暗處，　日出雪山照。

我聞懽喜音，　此人面前禮。」

當時納若祖師聽着我的名字，便向着西藏低頭三下，向我作起禮來。說也奇怪，此時印度那些羣山和樹木，都跟着祖師向西藏低頭者三；至今甫那哈惹那些山峯和樹木，都還在向着西藏鞠躬如也的，在那裏行他四十五度的敬禮，還未伸起頭來呢。此時納若祖師，乃將彈指成佛的法寶，盡傳與師傅。傳完之後，祖師反向師傅作禮道：「靠傳法的根子斷；法寶的根子不斷，如長江大河一般！」此時便把師傅吃了一驚。

因為師傅在納若把祖師當面作禮失儀，這一天他的兒子在家中便無故忽然的死了。及師傅返藏的時候，正當此間北宋太宗的七年，眾弟子皆出去迎接供養，便把前前後後的事都說了一遍道：「大寶上師，令郎公子，如三世佛一樣！我等無福，此時已死去多久了！未來的事又怎麼樣辦呢？」師傅道：「我老了！為法寶的事，使佛教如何能發生起來呀！」眾弟子皆道：「此番師傅重到印度，見着祖師。祖師加被的光明，我等都願一聞呢。」師傅便唱道：

「我恃師夢中自在所得，　此法教誡是納若親傳。

汝諸弟子說來原是夢，　諸大弟子皆被夢所縛。

雖然是夢此夢做得好，　以後之事皆從夢上來。

木納有如四大日光照，　此夢我已早供上師前。

如夢裏金剛大持命令，　夢中來的夢供上師前。

耳邊廂一陣我跟前聽，　南瞻部洲寬大往北方。

最極莊嚴夢在雪山坐，　夢雪山之尖直抵虛空。

山嶺有日月輪夢圍繞，　又夢放大光明滿虛空。

根本地方普皆平等夢，　夢着流水滔滔往四方。

能飲此水圓滿有情夢，　夢見各處水向東海流。

各種奇花大放光明夢，　實在之夢即在夢中說。

上師喇嘛三世佛前啟，　夢妙高雪山大柱東立。

柱上獅子我夢極奮迅，　獅子有角角邊生起夢。

獅子四爪抓住雪山夢，　獅子眼睛往上怒視夢。

白雪獅子躍上頂頭夢，　上師喇嘛三世佛前啟。

又向南方大柱卓立夢，　柱上猛虎怒發威力夢。

虎皮發生文章炳然夢，　又夢見猛虎三次抖擻。

張牙舞爪奮抓樹林夢，　兩眼怒視百獸胆寒夢。

長松茂林鬱鬱高聳夢，　往雪山西大柱夢矗立。

柱上金翅大鵬飛起夢，　大鵬展翅夢從翅邊發。

大鵬兩角我夢向天視，　夢瞪着兩眼在視虛空。

我夢飛在虛空自在戲，　上師喇嘛三世佛前啟。

往北雪山大柱矗立夢，　夢柱上有一雕高飛出。

無數小鳥飛滿青空夢，　兩眼上視夢雕虛空飛。

上師喇嘛三世佛前啟，　以後夢醒的夢夢中說。」

大眾聽得師傅這麼唱了一遍，都皆茫然摸不着是何意思，便都一齊問道：「師傅的歌意太深妙了！請為我們略為解釋一下好嗎？」師傅道：「小鳥滿空，乃後來白衣士教發達之相；雕眼上視，乃遠離輪迴之相；雕往上飛，乃出離輪迴而入佛家之相。往北的夢，是最好而不壞的。今天對你們如此的說了，我老人的事已完，你們弟子的事時候到了。我老人今天口裏有點要說的意思，就是以後修行的根本發生起來亦不可知。」此時弟子等聽說，莫不皆大懽喜。

喇嘛麻把此時便將他在印度所得的法寶庫，完全打開了，日夜的忙着傳授不懈。我們這些弟子們，皆日間忙着聽法，夜間方有暇作觀哩。在這個時候，師母也給了我們一個最深最高的灌頂。師傅入定觀察，其意猶以為還小了；以因緣時節已到，便要將所得的大法，一一都傳授與各各弟子。

在這個時間，臧冗麥多村波便得了光明觀，我便得了臍中火輪觀。喇嘛多把便將邊際密宗如真珠網的得了，師傅便將納若祖師六個纓珞賜給他了，便說道：「你好好傳法開示度生罷！」那個多及却等灌頂，又將開頂門如鳥飛的法給了，又將納若祖師的帽子和指甲、甘露丸、五佛冠，皆與之；便對他說道：「飛的觀想好好修，為度眾生啦！」臧冗麥多村波又給了他的光明燈破黑暗法，并納若祖師的鈴杵小鼓、魚骨天靈蓋等，便對他說道：「若中陰的根子斷了，便是一生成就呀！」此時師傅乃命我觀臍輪火，猶如劈柴，火星爆發矣；便將印度祖師捫者把的帽子同納若祖師的衣賜了我，說道：「你往雪山石山，好好的修得成就去！」此時大眾皆供養獻茶。

師傅道：「你們眾弟子平日都說你靠我，我靠你，我今將印度所得最真的法寶都給了你們。你們當中誰得誰好，决定是有的。我的大兒打馬木得已死了，我已將法全付與你們了，你們好好的修呀！」師傅吩咐過了，大家便各各的回去修行度生了。師傅便向我道：「你且坐下，我為你念經，與你的無上灌頂哩。」又說道：「你所得的力量將發起來了！我回去的時候，你好閉關去修。納若本清來的命令，是叫你往釀甫巴洞中。你應遵命前往，好好修持！」此時師傅同佛母食時，亦與我的美食了，並且時時對我均是喜語愛語相告，大不像從前。此時覺得我在上師跟前坐着，似已發生成就的萌芽了。

第十三章　夢裏的故鄉

我在師傅處坐了未滿一年多，我思鄉的心又生起來了；我而今說着，猶覺得羞慚滿面哩。從前呢，我的睡眠是很少的。此時覺睡眠也就多了，一睡便作夢。夢見本地的施主，將我八樑四柱的舊屋損壞，猶如驢割其耳；天雨，屋已漏壞不堪了；我的財寶，與三角地，亦荒濕如乳，遍地草長了。母親已死了，妹子俄幾已乞食於四方去了。母親死，仲父又欺負起來了。此時我心實難堪，悲痛亦無量而生；夢中便呼着母親、妹子而哭，醒時淚痕猶在枕上呢！此時我思母的心愈切愈悲，决欲見母一面；但是若就動身回家，到的時候，已是冬天了。想着便去向師傅說。

此時正值師傅在睡，我便在師傅的枕邊嗚咽起來，泣着說道：「不動的上師啊！是大慈大悲的呀！請布施我回家去乞食一䠀吧！我與母親、妹子是分離多年了！我做的夢境是好呢？是有功德的呢？心中想一下呀！若是回家去見了我的母親、妹子，以及那些親戚們啊，我甚是懽喜，心裏也就寬了！這個意思，請師傅開示一下！」此時師傅醒來了，只見他異常的懽喜道：「我此夢極好！」師母便疾忙說道：「都從供養輪，快好好預備供品呀！」此時便將供佛的供品一一的都獻了，師傅才叫着我道：「木納多傑簡擇，此夢太奇怪了！」此時大眾弟子都請師傅將夢境開示一下，只見無上麻把師傅便以右手加於耳際歌道：

「諸佛滿虛空，　一切弟子都圍繞。　大師示我夢，　未來奇異汝試聽。南洲之北西藏雪山矗天，　右繞日月輪，　智悲光明滿空中，　照破諸黑暗。無所不至一切地皆平，　四方流水如潮來四灌，　發解脫音，　萬花如海大光明。雪峯如須彌，　東柱卓立多傑初作獅子躍，　獅子生角四爪攫峯，兩眼上視從海跳出入佛當中。容格多等却等在南極，上有牡虎三次抖毛衣，兩眼上視抓樹而躍躍入佛之家。　西方柱有麥多村波，　大鵬展翅飛，兩眼上視角刺天。　北有貢湯木納日把，　有雕展翅飛，　雕有一子心比石堅無能比。」

師傅將夢歌完之後，便向着我道：「你不閉關而坐，又出來為何事呀？這是着魔的根子呀！」我便將夢中見家鄉的事說了一遍，師傅道：「你初來的時候，說你地方親戚完全不好過的事，此時你又一一的想着呀！你回家鄉去見你的母親，難了吧！別的我也不短你，你往後藏住幾年好了。我跟前你已坐了一年多了，果欲他往，我亦隨你。你後來時我已睡了，自有虛空的太陽照着你，佛教也如日照一般的因緣。又我的教根……」剛說到這裏，佛母已拿飲食進來了，師便進食。喫飯已畢，方接着說道：「猶如涅槃飯之相，非是我捨你，我也無法了！」便命師母以食供我。

我喫完之後，又傳了我一個聽虛空占夢法；其餘未傳的法，此時也都完全的傳授了。師傅便歎道：「我的法寶，今已盡傳授你了，乃是印度納若本清有命令交與你的，我已盡交了。虛空大佛母的命令，你足下一一的傳十三個弟子皆成就。倘若你將法寶拿來為穿吃，為名聞利養恭敬，或傳與非人，虛空佛母是要處罰你的。你好好去修，若是有因緣的真弟子，倘若能發生佛教的，縱無供養，你可傳與他。你要慈悲呀！你對於你的弟子，不必像我對你的樣子一般，否則弟子不容易見了！你要慎重與法呀！這個祕密的法寶，在印度最謹嚴不傳的，共有九個；我已傳了五個，還有四個我未曾得着。將來你的弟子若為眾生，要求得此法，必能得的，你要一定想辦法去取此經來！你的心裏不要以莫得供養我便生瞋，我不是為喜供養呀！你以發心根修行供養我，我最喜！我發心立定在此！我的這法寶傳與你的，都是我這些大弟子所無的，乃是虛空佛母耳傳口授接引的祕密法。我將寶瓶與你，其中乃滿貯甘露給與你了！我的話不是虛妄的！法寶是真的！再也莫得餘剩了！」我當時聽了師傅的囑咐，便發誓道：

「金剛祖師納若大恩前禮，　是法與餘師所說誰則是？

多聞愛聽充滿了凝視根，　最要的乃是身口心上持。

彼有則此無樹多則果無，　學問是空無功能是空無。

彼學則此無言多饒益無，　欲得饒益心上得法寶財。

富饒的欲得此法便來取，　一切業障消滅的辦法到。

堅固此中修具足心想絕，　觀修得輪迴諸苦斷貪愛。

無人的石山本把父母城，　也無伴侶的一個天和地。

心中心他騎着這無量馬，　自身的廟子拿來天地放。

心不着善事也非惡也無，　有緣兒無為法寶皆與之。

我法三個不垢不淨不壞，　交與弟子手得果枝葉生。」

我這麼的唱了一遍，師傅便將手摩着我的頂道：「兒呀！你來的心病發了！諸行無常，此時且在此稍住幾日，且細細的研究一下，有疑的便問我。」我當時便遵了師傅的命，又在那裏住了幾天，對於所傳的法寶，有不明白的，便一一的都問了。師傅乃囑咐師母以美食獻我道：「木納要走了！要回他的家鄉去了！」

要起身的時候，我乃供上師金剛佛母護法，又遍供金剛弟兄姊妹等。只見師傅此時便忽然飛在空中，現出了及把多傑無上喜金剛的法身，手執鈴杵，將佛母抱着，放出萬道霞光。正驚喜的時候，忽然又變了，不是喜金剛，乃是桑旺多傑，現出了十隻手來，每隻手上都托着一個大天靈蓋，蓋中各有一鼠鑽出頭來。說又未了，又不是桑堵了，乃是等却上樂金剛，抱着金剛亥母在空中玩耍哩。及其定睛一看，那裏是甚麼等却金剛呢，乃是兩個鈴杵；又不是鈴杵，乃是一把寶劍；又不是寶劍，是一朵蓮花了。此時各種的金剛相、手印相、羯磨相，無不皆現，是後乃是嗡阿吽三個字，在那虛空中放出了白紅藍三色的光明，照遍了大千，那光端現出了無量的諸佛。大家見了，都異常的驚喜。一時那佛也沒得了，字也沒得了，光也沒得了；只有那一片的晴空，都無所有，這便是虛空無相了吧。

只聽得師傅說道：「這便是身體變化神通，若徒現是沒得用處的；你今天要走了，我便現將出來與你送行嘞！」此時我乃得大懽喜，知道我的上師喇嘛就是佛了。便又想道：「我若得着了這個神通豈不好嗎？」師傅道：「你看見了麼？你信了麼？」我便答道：「都看見了，信極了！絲毫都沒的疑的了！」我又向着師傅道：「是自己觀想如此嗎？」

師傅道：「弟子兒呀！就是如是！早行了罷！你把法拿來作如是幻戲修可矣！你住的地方是雪山無樹林處的草山，你應住茅蓬中。那多及喜爾，乃印度大祖師加被的山，你可前往修行。若印度交界處的西藏雪山，乃是佛有命令的大雪山，是能成戒光明的上樂金剛壇場呢，你應好好觀想着去修。此納豈岡惹，就是二十四個無上地的第一個好山。茫友山，及本把拍丘地方交界處有約抹岡惹，即華嚴經中佛所命令處，你應好好的觀想去修。又忍及却把山，此處乃空行聚之所，你應好好的觀想去修。若是還沒得人來學呢，會順緣的聚集建立法幢，可往東德威各芝。這座山此時未開，是一個很好的地方，後來你的弟子能開，食也是很足的。你自往大山自主修之，修成了，尊敬師傅的就是這個！佛母的教勅也是這個！為一切眾生的事還是這個！終日不離這個！念念不忘這個！便是我的真子！也就是佛的真子！倘若不成就，積下了大大的罪過，這個惡也是無比的了！此生一切的貪愛都應斷了！要祕密的修，嚴禁的是不許告人；要人皆不知，默然而修可也！修行的法子就要如此。」

說着便落下淚來道：「我今生不能再見你了！但是呢，我也不望你，你也休望我好了！我後來在超出三界的淨土中，我們在那裏再相見罷！你該懽喜了！」說着便在身邊取出了一封密緘與我道：「後來你風病出來的時候方可開看，非其時是萬不可拆開的！到了那個時候，你該生大懽喜了！」後來我想着師傅囑咐的話，那進修的心，便天天的增長起來。師傅說完，便吩咐道：「明晨木納走了，速速的預備！」說罷好像有極大深憂的樣子，便是也無可如何了。

這一夜晚，師傅便叫我在他跟前去睡，說道：「我們父子兩個還有話說呢！」我便到他房裏，與師傅同睡。此時師母來了，一眼看着我便哭起來。師傅道：「你哭有甚麼益處呀！且坐下吧。他已經把我的法都全行得着了，回他的家鄉一看，便往山中去修行，何必哭！又有甚麼哭的呢！這世界上總一切有情的人都是佛！他們自己不知，被業障纏縛着了，所以在這輪迴苦海裏頭受着這無邊煩惱生死的大苦。既得了個人身，變了是一次的人，還是沒有法子去脫離這個苦，這纔是該哭的！該大哭的！若是曉得去哭這個嗎，只怕你哭的時間是會莫有斷的了吧！」師母便收淚說道：「你說的很是。但是若不如此呢，恐怕大悲心是不容易生吧！此番我親自發生的大智心是自他皆……」說到這裏，又嗚咽着說不出來了。

停了好一會，方才說道：「這個時候，猶如死別一般，像這樣誠心信仰的，而又有智有悲的門徒，言必聽，話必行的弟子，實在是再也找不出一個的了！在這活生生要別離的時候，我的心上如何過得去嗎！是不得不哭了！」說罷便大哭起來。我在這個時間呢，也只曉得是一樣，就只有哭，別的都不曉得了。此時師傅也哭將起來，在座的都相對着哭，全是一片的哭聲，連一句話都莫有了，猶如做夢一般。

第十四章　別師歸家

次日的一早，師母以美食與我食罷，十三個同學大弟子都一同的送我至郵亭，一個個無不愁慘；此時各各的同學，便都握着手吐露了他們的肝膈。說着已到了一座山上，往下一看，眾山皆小；便在這裏擺下了酒食，大家團團的坐着。師傅握着我的手道：「你往前藏臧色馬，彼處刼人的強盜如多，你拋下了我們這些良伴，去行着那些險道了；我亦為你金剛發願，願你一路平安的，你自己有點覺得吧。你此時便應先往多把喇嘛處，將所得之法，全行校對一遍，是否符合呢。若返家鄉，不得住上七日！便速往山中！好早早的修！自己的事，眾生的事，如此而已！」此時我便歌着答道：

「尊自性不動持金剛，　乞食還鄉吾將往矣。

歸故土尊恩深無比，　色拉十二山神來迎。

禮尊依怙處求三寶，　空行送我伴菩提心。

八部相迎無仇怨畏，　我父子重逢會有時。

惡難摧破心三業護，　誓深心大悲力灌頂。

傳授教誡均仗負荷，　願長壽無病大吉祥。

乞食苦樂我自知之，　在寂靜處坐乞加被。」

師傅道：「話便如此，只是老父跟前，心中的話，你要堅持勿忘啊。」說着便以手摩我頂，口中又唱着歌兒告我道：

「一切師前禮，　如法善緣子。　法身佛成就，　金剛語甘露。

緣起報身成，　心根菩提樹。　法身枝幹生，　教誡金剛頌。

心中不忘持，　本尊空行被。　最上住命脈，　護法常守護。

緣起發深願，　速速得成就。　宏法慈一切，　三世有情持。

色馬拉山中，　十二地神迓。　明日道途間，　勇士空行送。

故鄉貪愛地，　無常虛幻師。　姑妹如幻域，　空洞輪迴換。

努力自身廟，　本尊善逝場。　無病藿麻食，　空行甘露喜。

脈轉善翻轉，　米鍋寶釜生。　怨積吝無算，　惟計善信有。

寂坐無吠處，　後見安樂燈。　禪悅以為食，　懽喜妻作飯。

無上根本壇，　自喜成就觀。　祕無分別法，　淨戒得加被。

如命修莊上，　中有成就庫。　法寶空命心，　過現有分界。

我喜一代兒，　各種信門有。　木納誠修力，　佛教大法幢。

持此代吉祥，　祖師吉祥有。　根本吉祥成，　喜樂密吉祥。

法寶吉祥得，　空命脈吉祥。　空心得吉祥，　三界空吉祥。

護法得吉祥，　弟子吉祥成。　修命得吉祥，　傳授吉祥成。

吉祥堅不壞，　真實平等修。」

師傅唱完，懽喜極了。師母便取出了新衣新履，及路費與我，說道：「兒呀，此是世界上的一點子微意兒，送給與你，我母子今生相聚之緣是不能見尾的了。我兒的功德善事你要無窮的去做呀！二世生在那蓮花裏頭的受用處，你要好好的發願啦！這個就是你母送給你的法寶的禮了。」

說着師母便在她的袖中取出一個天靈蓋，滿滿的斟了一蓋甘露給我飲了。師母也唱起歌來道：

「大恩麻把蓮花足下禮，努力耐受苦，打汝罵汝長遠都為着汝。有根器的兒呀！上師甘露般若酒，你且滿滿的飲着坐着莫走。三世清淨的樂國，有願呢在那裏能相值。你的父親、母親莫要忘懷，再三的發願淚珠兒點點滴！這是你心上有利益的教誡食，飽食且坐，二世在清淨處見面呀！有恩的父母不要忘記了我，思想此思應努力！這一件能空身口意的衣服，穿着生柔輭。清淨剎土能相逢，辦不到情不要忘，自心菩提道上人，大家發心齊負荷。若還擔負重，坐一坐，二世淨土知發願。善根滿的無我母，在兒前全把心裏的話兒勸。兒不要忘心上持，母親的心上挨着坐，同心母子一般，二世淨土相逢快發願，有願無不成就，報深恩啊便大轉法輪。」

師母唱罷便大哭起來。此時送的人，莫一個不哭得像淚人兒一般。我見他們哭得太厲害了，便忍着淚向二尊作禮，便將師傅和師母的足雙手捧在我的頂上，請為我摩頂。我乃合掌低頭倒退而行，便從此分別了。只見這些送我的人無不掩面而泣，我也不敢哭出聲來。行至一高山頂上，回頭一望，只見那些送我的人，還在那裏立着佇望。此時我心想便要轉去，回念又一想：「師傅的法我已完全得着了，此行若是非法之事，我决不敢為。」我便想了一法：「觀想上師在我的頂上住着。我與上師時刻不離，晝夜不離，乃至寸步也不離。如此辦法也可吧。况且二世在淨土相見的話也說過，此番不過暫時相離，日後再來亦可見師傅的。又何必轉去呢？」想着便把悲心用力的壓將下去，决意而行了。

到了喇嘛多把處，對較法寶。彼對於開示密法的根本很得的多，修行的道理也不少，但是呢，附耳的祕傳就很少了。他所得的那些我很少；這附耳的祕傳呢，我又很得的多了。於是辭了多把，禮佛發願，便往家鄉而來。却也奇怪，此地到我的故鄉，要走半月途程，怎麼三天便到了家了。因想道：「這豈不是已得着風的力量了嗎？在師傅的教誡中，已明明的得之，夢裏的指示也得着了。有言的教詮我已得着了，這無言的教詮亦得着了。我這一種的懽喜豈是說得出來的嗎？」

此時我便先到前番我放雹的那個溝中坐了一陣，想找人先問一下家中的情形再去。此時溝中乃寂無一人，我又往牧牛羊處，也找不着人，我便到前溝去尋一鄉人問之。遇着一個牧童，我便以乞食喇嘛的狀態指着我前頭坐在這座八標房子問道：「此中施主有何人呀？」牧童道：「這裏的屋主麼，除了鬼而外只有八根樑呢。人是莫有的呀！」我便問道：「這裏頭的人死了嗎？或是出外去了呢？」牧童便說道：「此中先前有一家子極富，生了一個兒子，父早死了。死時別的莫得話說，死後的財產被親族搶奪去了。起先呢，被騙不過，及後此子長大，還是不還。後來此子氣不過，便去學得咒來放咒放雹，將此處弄壞了。到此時這裏的人還害怕他的護法，連他的房子也不敢近。這裏的人，不但不敢近他的房子，連房子看也不敢看一眼。莫說房子，就是他的地，也莫人敢看上一眼呢！這個屋裏死下一個老母的屍，也無人敢去埋，這老母死了遺屍於此。她有一個女子，便乞食去了，至今也莫得信，還不知是死是活呢？你這個出家人，若是要去嗎，他的這個屋裏還有經，也可以一念嘞。」我又問他道：「這事有幾年了？」牧童道：「老母已死過八年了。放咒雨雹的事我還記得呢。」

我當時便想道我的護法他們是畏懼了。母親呢？是一定已死了。妹子俄幾嘞，乞食去了。此時日尚未落，恐怕有人看見，我便尋了一個幽僻所在，坐在那裏大哭起來。

哭了一陣，看看的紅日西墜，我便悄悄地回到我的家中。進得門來一看，不覺叫起苦來。原來與我當日夢中所見的一模一樣，滿地的亂草橫生，屋漏雨滴，已將經書漬壞，鳥糞鵲巢狼藉滿屋。看着了這種的光景，不覺得一陣的心酸起來。便走到廚下，只有破衣一堆與泥土相和，上面長着草，便順手將衣提起來一看。此時不看猶可，我睜眼一看，不覺大叫一聲便暈絕在地。原來下面露出來的盡是些人骨，這不是我母親的骨殖嗎？此時心中已如刀割，便大痛起來。我便立地作觀，想着上師的般若心，同我的心與母骨相和不分，口中念着咒，將此三身一絲也不動，就在這光聚中而坐，我便入定觀出苦之法，在定中一連坐了七日方纔出定，就想着這輪迴之苦真是無謂。便欲將母骨和起土來作塔，又可將家中這些漬破了的佛經完全裝在塔裏。

此時我對於這個世界上已是絲毫無有貪戀的了。以後呢？我非成佛度生不可呀！我又想着真誠的發起誓來道：「若今生再起貪念，我便立地死了。」一心想恨不得馬上便修成了佛，普度眾生皆證此涅槃大樂呢！自此便常作是觀，刻刻不忘，乃至念念都不忘了。我又想：「若是我以後若還再有一點子安逸怠惰的心起呢，就請佛菩薩護法，便立地將我的心子挖出來罷。」誓畢，我便將母親的骨頭和土及破經，一齊的都包了，用那第一包的經裹裹起，背往札喀打蘇去。心中異常的酸楚，想着：「須决定出此輪迴纔好呀！」我便長歌而出，歌道：

「上師不動慈悲口，　細譯麻把教令勅。　故鄉有若牢獄鬼，　無常如幻上師說，　上師恩德最無上。」

「所有一切世間法，　無常不住變遷流。　輪迴一切皆無味，　若知無味修法好，　發心常修有味法。」

「吾父在時無有子，　子今在時父已無。　父子同聚亦無味，　子今修此有味法，　札喀打蘇常觀想。」

「吾母在時無有子，　子今到時母已死。　母子同聚亦無味，　子今修此有味法，　札喀打蘇常觀想。」

「妹若在時兄不在，　兄今到時妹乞食。　兄妹同聚亦無味，　吾今應修有味法，　札喀打蘇常觀想。」

「法寶在時無人敬，　恭敬人來法寶無。　兩若同聚亦無味，　吾今應修有味法，　札喀打蘇常觀想。」

「房屋有時主人無，　主人到時屋已壞。　兩若同聚亦無味，　吾今當修有味法，　札喀打蘇常觀想。」

「地土有時地主無，　地主來時地已蕪。　兩若同聚亦無味，　吾今當修有味法，　札喀打蘇常觀想。」

「故鄉故土房屋地，　輪迴無有味之法。　無味之法何人取，　吾今窮山修行去，　慈父麻把常加被。」

第十五章　冤親重相遇

我當時出了我這世間萬苦叢集的舊家，便往幼年學書的塾師家中而來；此時教我寫字的先生已死了，惟有世兄尚在。我見着世兄，便把我家中的舊經拿來供養他，且請他幫助我造成此塔。世兄聽了便極力的推辭道：「你這個尊賜的經，我是萬萬不敢受的！我害怕護法瞋怪。我幫你造塔可以。」我便住在他家裏。世兄幫着我將塔都已造完了。我便要去，世兄苦苦的將我留着在他的家中供養，朝夕聚談，異常的殷勤。住了幾日我便辭行道：「我修法要緊，顧不得與世兄再閒談了！」彼那裏肯捨，又苦苦的留我，無論如何還要再住幾天。我道一天也不能再住了，後來說得他惱起來了，便含淚的要求我，至少要再住一夜，明日便送我行。我見他情致異常的誠懇，也就答應了。

世兄便問我道：「你青年的時候，以咒降雹打死人，是甚麼威風；而今到了中年又要去修行，真怪了，我看你以後是能成就的啊！你遇着了甚麼明師了？你得着了甚麼法呀？我二人非外，是幼而相交的啊，請你不要隱瞞，詳細的告訴我吧。我也替你懽喜呢！」

我便將前頭的事對他說了一遍，世兄把舌頭伸出來道：「殊勝極了哪！像你這個師傅的道行，簡直是佛了，那位師母或是佛母吧？」我道：「我的師傅乃是一切有情的大父母處取出來的，像師傅這個樣子的道行力量，我現在還沒得到呢。譬如獅子跳的地方，駝驢不能跳呀！我今實言對你說，這個輪迴我是厭極了，現在我亟要修行上師傳的法寶，我要到茅篷裏修行去，此事乃上師的命令。若我修得成功呢，師傅的願也滿了，我對於佛教也報了恩了，對一切有情亦有好處，對於我的父母也好了，我自己的事也成功。我除了修行之外是別無所知的了！其餘的事都不能上我的心，我聽也不愛聽的了，本地這些情形種種的現狀我是不愛的，我此時急欲脫離的心，已是如大火燃着一般。世上一切的事，無不是苦，都是無常的。這世界上的輪迴大苦，若是不想脫離嗎，終得不到無上安樂法。我今不靠吃穿來餬口，一切都捨了修行去，我的這個心是萬牛都莫能挽了。」

當時我見了故鄉這種的慘狀，我便將我從此决計一心修行的話，對世兄盡情的告訴了一番。世兄也很讚成，便願將糧食贈給我，資助我去修行，并道：「望你加被我呀！」便給了我一袋麵和牛乳，我便負着來到我的屋後一個山洞中坐了。此時已足敷幾個月的食用。在此坐了數月，食已盡了，我仍在那裏坐着。繼而一想道：「糧已是喫完了，我該溝中去乞一點子牛乳吧。」

便即下山而來，往那些農人家裏去乞食；望見溝中有一處人家，便去乞乳。豈知進了門一看，纔知道誤入了姑母的家中。姑母看見是我來了，便放起狗出來咬我，又將石擲我，拿了一根棍子就要趕着我打將起來，罵道：「你的父親怎乃生出你這個不肖的兒子來了嗎！又害人，又作大惡，你還有臉到我的家裏來麼！」罵着便將我打了一頓趕將出來；我見勢不佳，便一䠀子就逃出來跑了。此時我已餓得四肢無力，不能行動，又遭毒打，便倒在地下；好久好久，方纔踱到溝中，便暈絕了。

甦醒轉來，不覺得一陣的心酸，便大哭而歌，一面哭着，一面歌着；不知是甚麼時候我的身邊已站着一個人，定睛一看，原來是我的表妹，這一個表妹就是方纔打我那一位姑母的女兒了。表妹看見我這個光景，也哭將起來，她手中拿着一個東西遞與我。我接着一看，乃是一個羊肚子，內中裝了一肚的酥油和乳酥。她就說道：「這個是姑母叫她與我拿來的呢。」我此時萬般不要，表妹又將我勸慰了一番，我也就拿着。又往別處去乞食，到處都認不着一個人；這些人呢，又一個都認不得我，也就都與我的東西。我便想道：「幸而這些人都認不得我還好，若是認得我的人，他還能給與我的食物嗎？以後若是遇着我的仲父了，我當避之纔好呢？」

又一天我出去乞食，便誤走入了仲父的家中。此時仲父已另在一個地方住了，仲父已老得要死的樣子，一眼看見我便大怒，便要拿起石頭將我打死。我見仲父的尊意很不好，便逃了，仲父便將石頭亂擲來打我。我去遠了，他又取箭射來欲將我射死，我便不要命的跑。仲父年老了趕不着，便喚了多少人追來將石頭打我。我跑不動，急了，便大呼道：「上師！我是真正修行的，今天被人欺負，護法如海雲集速將這些惡人擊了！」此時來追我的人聽了這個話盡皆害怕起來，異常的恐懼，便都向着我懺悔。我安然的回去了，回到了洞中，我便想道：「仲父呢，是不與我飲食的。其餘的人倒雖然有些能給我，但是此處終非善地，徒亂人意，不如別處去的好啊！」

正想着的時候，我的未婚妻麻澤來了，她與我拿了許多的酒食來，便一手拉着我哭道：「母親已死了，妹子已去了。」我此時也忍不住的哭將起來，便抆着淚問道：「你還在待字嗎？還未曾適人嗎？」麻澤道：「此間人人都畏着你的護法，有那個敢娶呢？」我聽了此話，心中便忽然的一喜，想道：「我妻尚未嫁人，這豈不是上師加被的恩嗎？」

此時我已知道我妻的意志堅决，是再不嫁人的了。又想道：「她既然不再嫁人，必然想得我此屋此地，以為生活吧。」因對麻澤說道：「你若欲得這座屋、我的這塊地嗎？善為發願便可以得着的。」繼而又一想道：「這都是些世間的好處，給她有何益處呢？我當給她出世的法才是很要緊的呀！」便說道：「我的這塊地，若是我的妹子俄幾遇得着呢，便給了你也可；遇不着呢，也給了你。倘若俄幾已死，便把房子地土一齊都給你罷。」麻澤道：「你不要用呀？」我便道：「我如野鳥一般，修行的人要此何為呢。若是莫得人的巖洞可以坐的，我便正需要它，我要此屋何用！不但是此屋此地我不要，就是把這一個整個的地球、整個的世界，完全拿與我，到死的時候也是要完全拋棄。我的這個時候，是一心在那今世後世都要得着真正的安樂土，所以我修行的和我所辦的事，都是與世人完全相反的、相背的呢。」

麻澤道：「如此說來，你修行的法，豈不是完全與人不同，與世相背的了嗎？」我道：「在當初的時候，也是把世上這些大貪都裝在心裏頭，但是自己呢，一方面對於世上那些都占了上風、贏了，很懽喜了；若看看這一方面呢，却是輸了，並且是輸得很苦的。贏的那一方面，就是貪名、貪位、貪財、貪色、貪心呀；輸的方面，就是枉自來變了一次人，不知道去學佛，求脫離此苦呀！此時佛教的黃衣喇嘛，他們修的法，完全與我相背的，他們是貪的名聞利養。像他們那些我也做過，他們並不是在修法，其中依着法度規矩的也有，但是若有絲毫貪着名聞利養的心就與我相背了，便與我修的法意思不相符了，這就叫做相背。我說的相背相反，就是這個意思，不是說佛法有相背的哪。」

麻澤又道：「若是依着你的法子，豈不比乞兒還苦了嗎？這種規矩，我前頭是沒有聽見過的了。」我道：「這個法猶如梯子一般，這一個梯子，便是到那一生成就無上的路。世上八種法兒，美哪，便愛；不美哪，便不愛。我的法對於世上的利衰毀譽苦樂稱譏，這八個東西，猶如風掃落葉一般，是要吹得乾乾淨淨的，這是我的法度如此呢！」

麻澤道：「像你方纔這樣的說來，你的法度，真是與尋常相背的了，但是那個的法是真的呢？那個的法又不是真的呢？這兩個裏頭，必定有一個是法，有一個非法了。」停了一會，便又說道：「你對於這兩個法，是不是一般樣的懽喜呢？」我道：「世間所喜的那些修法我是不喜的。雖然他們那些法我是不喜，但是我與事合修的法，與那黃衣的世間八法也有一點子沾着；但是有沾呢，無沾呢，成就的遲速呢，其中有無量的分別。這其中的分別，就非你所能知了。你若也能修一點子法是很好的；如不能修，我已答應將房屋地土皆給與你了，你便依他們的法去罷。」麻澤道：「你的房屋地土我不要，可與你的妹子罷；我要一法修行好嗎？」我道：「你這樣的是不行哪！我將要走了呢。」

此時我的姑母已知道我不要此屋此地，拿來送給麻澤，麻澤也不要了，便疑惑起來道：「他當真不要了嗎？或是別有用意呀！未必他真能照着他上師的命令去修呀！」心中疑惑不定，便拿着麵酒禮物等與我送來，察我的虛實，向我笑嘻嘻的說道：「你看哪，我真是老了，眼睛就昏的不像了。我也好蠢，纔好幾年不見，就認不得了。你看哪，昨兒我就做出了不曉得的事了！連自己人回來都不知道呀！你是個最好修行的人啊，該不怪我吧？我今天特地來向你懺悔呀！今後你的這一塊地，我便代你種着罷；也不要你勞神，你的喫的，我都與你送來好嗎？」我道：「地便拿與姑母種，也不要多了，每月與我一斗糌粑送來，下餘的姑母盡都拿去罷。」約定了，此後便如約而送。

剛送了兩個月，便又來說道：「我聽得人說，若是種了你的地，都說你會遣護法，你而今不放護法呀？」我道：「為何事便放咒呀？你種我的地，是有功勞的，又送糧食與我，我何至放咒呀？」姑母道：「不相干呀？」我便請姑母坐，不要聽那些傍人的閒話吧！姑母道：「雖是這樣說，我的心裏終是有點子放不下呢。你若此話是真的麼，你可盟一誓，我就懽喜了。」此時我心中便暗自忖道：「她心中作何計較呢？我不可知。若是她真會喜懽嗎，我當與她盟誓令她懽喜。」當時便答應着，與她盟了一個誓，姑母便懽喜而去。

到了次日，我便加功的觀想，這就怪了，怎麼我身中的般若智火不生了，臍中不煖，這是甚麼緣故呀？此時我便暗暗的驚詫，自思將如何方能得此煖熾的安樂智慧呢？又一夜夢見一處，吾往種地，地甚堅固，不能開墾，我便欲罷工。忽見師傅在空中而來叫：「兒呀！要發心努力加工的開，土雖堅，終是必破的！」師傅便在前頭引我開着，忽然地破了，苗也生出來了，禾稼也長的很茂盛了。喜極而醒，醒來都還在那裏笑呢。便想着夢中的開示，我當努力行之或者可得吧。

正在那裏懽喜的時候，仲父來了，以糌粑三斗與我，又給一大團乳餅，一套布衣，以及酥油、牛油、飲食等物都拿起來了。便說道：「這就是你這一塊地的售價了。我已替你打算了，為你謀眼不見耳不聞的清淨地方去修法。你若再在此間，此地的人都有些嫉你，或疑你此後再要放咒，將這些剩下的人皆殺死，地方上的人皆欲連我兩個都一并殺了。你可到別處去好了，否則我亦被他們殺了呢。我既被他們殺死了，或者他們要來殺你也不可知嘞。」

我聽了仲父的話便自思道：「此地之人决然莫得這些話，不修法則不放咒，我前已盟誓，我修行盟誓猶如幻戲耳？又見仲父的眼已是腫得來黃黃的了，若生氣之處不生，一口氣不來了，我縱放咒，彼將拿甚麼來接受呢？」又想：「倘若我今日死了，不但這塊地莫用，就是成佛的無上大法也是無用了。」想到這裏便將氣忍將下去。又觀我姑即是我所依的，每日所觀想的都是她。我能遇着法寶，皆是仲父姑母的大恩，就是這一次的重逢，也實在的恩大。我便如此發願了。又想道：「凡是成佛是普通的都要如此發願啊，何况我的仲父有大恩於我呀？此時應將耳中聽着的給他吧。我是修菩提的，除了上師的法寶而外，別的都無所用。我不但將此地給與他，并這房子也一并的完全給與他罷？」便對仲父說了，他便懽喜而去，說道：「若是修法麼，我纔是上等的蠢呢！」

當我仲父去後，想着世上的這些冤親糾纏何日纔了。此時厭離這輪迴苦海的心越發的堅實了，便欲疾往札喀打蘇去。札喀打蘇乃是一座白石的山，狀如馬牙。這山有一洞，山上的草却滿滿的覆着如屋一般，我在此洞中入定，後來便呼這個洞為起頭洞呢。

第十六章　馬牙山洞的苦修

到了次日的晨早，我將這些東西負着，誰也不知，便往札喀打蘇而來。來到洞中，我覺得甚是安適，便自誓道：「若不得道，便餓死於此，不下山了。縱有施吾食者，吾亦不下山，凍死亦不下山。若人來供養我，亦不下山。為病求藥，死亦不下山。此生身也不再動了。」便將我的身口意三業皆觀想成佛而坐。此時我自誓如此：「願上師金剛喇嘛加被我！護法完全加被我！我自己自誓如此，若不如此修行，我縱死也不瞑目。如海的護法鑒知我，若不能持戒立即取我命去呀！喇嘛金剛，我死後願二世修法要能夠遇着呀！」便這麼樣的自誓了，發願已畢，我便坐下修觀。

此時一切不知。雖進飲食，亦不知何物，但知有此味而已。不久便覺我心已得一大手印力量。但是無食身弱，我身上的風已覺得不能持身了；若是在定中呢，便風細入心搖搖不能自持，身上便發寒了，又發熱了。此時我無別法，只有一心的觀想上師讚歎不捨。

一夜我在光明中睡着了，夢見師傅與我的飲食，乃以許多的美女送來。只見一女向師傅道：「彼木納日把安樂的煖不生呢！」師傅便一面說着三門的辦法，一面便將衣服脫了，裸體而示，作為六竈，燃起火來，令身體安樂。又示我安樂法，觀想背後脊骨命脈風，及前臍一點心中變化黑團的種種方法，并道：「將心放鬆罷！如此則身中安樂煖氣當生了。」我便照着師傅的法旨，修了一年，便想出洞；此心一起，又記着我入洞的自誓戒，便不敢了。

在這洞中最初的那一年，僅食麥一斗；至三年後，乃略進乳食。日久麥食都已盡了，我便想道：「我的命也是要緊的！倘若餓死，便不能修法了。世人得着一錢的金子尚且懽喜異常，何况我得着一個人身呢！我此時還未曾成佛，若棄捨了這個身，縱然金滿大千也是不能成佛的啊！修行成佛原是以身子為最要的，我從前雖有自誓，我今天縱破戒而死也是為的修行，要出洞求食才好呀。」主意打定了，但是要如何的辦法呢？我想我不往街市上去便不算破戒，但在這個山中的附近，或可乞一點子素食來吃了修行吧。

此時我便起身而行，出得洞來，往札喀打蘇而走。行了莫好遠，只見此處日光也好，水也好，藿麻草也生得好，不覺大喜道：「那裏曉得此間有這麼豐富呀！」我便坐在這裏不走了，便將這藿麻草作了我的食品。渴了呢，便飲着水；冷了呢，就曬着日光。此時我已是萬般皆足了！

我在這洞中幾年，口裏是莫得喫的，身上是莫得穿的。今天方出洞在這有日光的地頭一看，哦呀！我週身上下乃如同骷髏一般了，都帶着那和草一樣的碧綠色，毛孔中都生出藍色的毛來了。先前呢，上師、師母曾與了我的衣服，我只得略為拿來蓋着頭。但是這件衣服呢，又是其薄如紙的，我身上的垢膩已經是堆積如山了。背上背着我師傅與我的密緘，累欲開視，忽然空中，便提醒我了，道時候還未至呢，我也就不敢開看。

又在此坐了一年了，一天有幾個獵人走來看見了我，便駭得他們怪叫起來，以為是鬼。我見他們害怕得那個樣子便道：「我不是個鬼呀！我是修行的人呀！」他們便且驚且疑的，一個推着一個，生恐我把他們吃了的樣子。走來方知道我確是一個人，他們纔漸漸的放了心。又都走到我的洞裏看了，并不見有一物，都怪異起來，便向我借食，說着便掣出刀來厲聲吼道：「若不借食與我們，今天便把你殺了！」

我便說道：「我是在這裏修苦行的人，我有甚麼喫的呢，我修的行是人都不能修的，我受的苦是人都不能受的，我喫的東西是人皆不能食的。我喫的是藿麻草，除此之外別的無物了，若還再有一樣，我都完全給與你們，毫不吝惜的。」他們聽了我的話，便大怒的問道：「修行的，你有甚麼東西給我呀？快說！」我說：「我這裏只有這一塊地，并無別物。」一人道：「有地我就種地。」便將我提着輪流的向地撞將起來，猶如種地一般。此時我已痛苦萬狀，兩淚交流，不勝此惡作劇了。但是我的心裏呢，仍生悲憫，可憐這般人啊。只聽得內中便有一人道：「你們休得如此，他是修行清淨之士呀！不應相欺他，他是有力量的大丈夫呀！我們也是餓得莫法了，纔做出這個事來呀！」便對我說道：「你這個修行的人，是了不得，我們未曾惱你吧？請你加被我呀！」說着大家都笑起來了，都道：「我們也請你加被一下。」又一人道：「入的地頭不去入，不入的地頭偏偏的入了。」便大笑而去。此時我對於這一羣強盜心生悲憫，也並未施咒。不過是三寶的法力也就太怪了，他們下得山去就被官捉住拿來殺了，其中惟有一人未曾動手撞我，此人便未曾殺；又那個勸他們的人，雖也動手但是被官只將他的雙眼挖了，竟沒有死呢！

我在這裏，不覺又是一年。我仲父與我的衣料已舊了，裝麵的口袋，我想把它拆了來綴成衣服。繼而一想：「倘若我今夜便死了，要此何用呢？」便不作衣服，乃將爛布一塊拿來舖在地上，這就算是我的牀褥了罷。又將這個爛口袋布，拿來覆着我的身上，這便算是我的被蓋了。但是這一塊爛袋布已是朽而不堪的，不可着力之物，不但不可縫，不能縫，縱欲縫亦無針無線呢。此時我也異常的藝術化了，便把它拿來打一個結子，將它來結起，作了我一牀簇新的被蓋。

正在那裏坐着，忽見有些獵人，殺野馬的，手中拿着肉，來到了我的洞門口，一眼把我看見，駭得回頭就跑。後頭的就說道：「這是白天啦，怎麼會有鬼呀？」便又大着胆子來望了一遭，道：「還在呢。」又聽得一人說：「哦，是了。前頭有老人曾到這洞口來過，說道這是山中修行的人，不是鬼呀。因他莫得吃的，所以成了這個狀態呢。」那些人皆不信，便走入洞來到處尋食物，那裏有呢，除了藿麻草而外別的皆無有，他們方纔信了。便拿了些麵啦、肉啦，多多的給了我了，說道：「我們所殺的畜生請你為我們超度了，與我們消業罷。」便一齊的作禮而去。我此時心中也很懽喜的，暗暗地說道：「今天我有人飯吃了。」

從來沒有煑過肉的，今天便公然煑起肉來。我吃了這一頓肉食之後，覺得天地間的珍羞百味，比這個再好的是莫有了。此時的身體便異常安樂起來，心裏也就很清淨了。我觀得比前便大不相同，這豈不是以前說的安樂已經發起來了嗎？方纔曉得這肉食的功用有如此的大。便又想着，若是修行的人在街上乞食，有人能夠布施他一握的飯、一摶的食，這個功德就真是大了。我今天吃了這個飲食，發生這樣安樂，然後纔知道釋迦佛叫弟子乞食，是真正在那裏度眾生；勸眾生布施，是真正最上的功德呀！此時我便把這些剩下的肉當作寶貝一般，不敢盡量的消受，好好拿來保存着不敢多吃。

過了多久尚未吃完，那知道它便生起蟲來呀！我後來發覺了便想把這些蟲取了來吃肉吧！繼而又一想，我若把蟲取了，它們又吃甚麼呢？我豈不刼奪了這些蟲的飲食嗎？奪它們的食又成何道理呢？便向那些蟲說道：「蟲啊，你們不要害怕，我不奪你們的食，你們且好好大家在這裏吃着肉，我仍然去吃我的藿麻草啊。」

一夜突然有賊進來了，在這洞裏暗中摸索。我這裏是從來未點過燈的，這位樑上君子，在這黑暗之中亂摸了一陣，竟毫無所得。我眼睜睜看着這賊不覺的好笑道：「我白天尚且尋不出一樣東西，你黑夜在此找甚麼呢？你若找得出一件東西我便賀你。」說着這個賊也笑將起來，便走了。我又在此坐了一年多，身上莫得衣服，乃以幾根布縷拿來作結被體。

有一天幾個獵夫來到洞門口，看着我便張弓要射，問道：「你是人呀？鬼呀？若以外觀而論，你確實是鬼。」我便疾忙說道：「我是人呀！我是像那餓鬼的人呀！」有一個人道：「咦！你像是木納妥巴噶呀？」我便道了一個：「然也。」此人就說道：「真果是你嗎？我們今天便拿食物供你。以後呢，還要時常如此供養你嘞！」便又說道：「你初回鄉的時候，我也聽着你的音信，後來不見便多年了。今天在這個山洞裏纔將你會着呀！」我道：「是便是了。但是你們都是些吃飯的，飯這個東西我這裏是沒有呀！」獵夫道：「你吃的我們也可以吃點好了。」我便說道：「你們不嫌麼？那麼燒着火，我便將世上最好的食品與你們取出來罷。」

說着我便取了出來，待他把火燒起之後，我便將藿麻草投於鍋中。獵夫不識道：「你投乳食呀？」我道：「不是不是，若果投乳食則此飯粒分開了。實對你說罷，我已不見乳食年多了，我是以藿麻草代乳呀！」都道：「必須要麵投下才對呀！」我道：「不但是麵這個東西我未見過，就是連麵這個名字，我已一年多未聽着了。你們要麵嗎？」便又將藿麻草大大的投了一把下去道：「這就是麵了。」

又有一個說道：「這個東西若是莫鹽怎麼吃呢？」我便道：「若是有鹽，這個飲食的味反轉不好了。我已一年多未曾聽着鹽這個東西的名字了，若一定要放鹽呢，我當加點吧。」便又將藿麻草撮了少許投下道：「這便是鹽了。」大家便說道：「奇怪極了，你的生活，你的衣食，好像都是些鏡中的影，似有實無的；又像那紙上的畫，可以隨便畫上幾筆。這叫做甚麼便是了，這豈是大丈夫嗎？你若是勤快一點子，與人為奴僕也可以得衣食呀？這地球上，像你這樣可憐的人，實在莫有了。」

我道：「你們不要如此說，我得着人身為人，已是貴極無量的了。况我又往南方得見麻把上師，一生成佛的法寶我已得着。在這清淨山中，拚此一生觀想，修成不生不滅。在此地，對於食，對於衣，對於語言，這三樣，我甯肯減少壓伏此心，令不思此，以消我的業障，想要成佛。這世界上，像我這樣大的貪心，實在也莫有了。像你們這些人啊！得着了能生起佛法的身子，不但不曉得修，連聽也未曾聽見說過，這個話，豈不枉自叫個人嗎！縱身為帝王又有甚麼益處呢？何况下焉者乎！仔細罷，恐落在地獄呀！那多少的罪惡都是一升半升積下的呀。你們縱然目前富貴快樂，活得再命長，也不過再多積些罪惡而已。你們日夜所盼望的，所希求的，所做的，所思的，惟有業障而已。過此以往，比這個衣食生活權利更大的事，就非你們所能知了。我呢，你們只看見我現在這個樣子哩。以後呢，决定得着心裏永遠的安樂，那是我一定有的了。」

我說出這一篇大道理之後，他們便說道：「像你說的安樂太難了，我們的安樂是現在的呢。若是現在能得着了安樂嗎，未必不與你說的安樂是一樣呀？你偏偏要捨了這現在的安樂來受現在的苦，在這洞裏修那難得修的行，去求那求不到的安樂。你那個安樂，我是萬不相信會有的。」說着一齊的便都走了。

第十七章　二女送供脈解心開得大成就

有一個地方年年到了那一天，一些人都聚在那裏印小塔，髣髴像一個甚麼會期的樣子。也有在那裏唱歌的，此時有一乞女，唱着一個歌兒在那裏乞食。眾人聽了她唱的歌與眾不同，彷彿在那裏讚佛一樣；細聽起來，又不是在讚佛，乃是讚她的兄長哩。這些聽的人，起初都詫異起來以為是讚佛了，聽她唱到後頭，這內中就有一人哈哈笑道：「你自己的哥哥你也讚呀？這個佛與有情的眾生有甚麼事，有甚麼關係呀？若你的哥哥餓死了，可唱這個調子哩！」乞女道：「我的父母早死，親族皆賊，兄去不相遇。我今在此乞食，你們就縱然不喜，不聽也罷了，何必侮辱我呀！」說着便傷傷心心的哭將起來。

正在那裏痛哭的時候，那一傍又來了一個乞女，便向着這一個乞女道：「哭甚麼，不要傷心了，到這邊來，我與你送一個喜信呀！」此女抬頭一看，這來的不是別人，正是麻澤！原來這一個唱歌的乞女，就是我的妹子本打俄幾呢！

當時俄幾便隨了麻澤來至無人之處，麻澤道：「你的哥哥，我前頭也曾會着過了，他說他要往札喀打蘇去修行哩，你可往札喀打蘇去看你的哥哥還在不在那裏。若是在呢，可轉來給我一個信，我二人便一同去好了。」俄幾得了我的消息便懽喜起來。此時她乞食隨身有一小袋，便將乞得的食物都裝在裏頭，又將他所乞得的酒，皆一齊拿着竟尋到我的那個洞邊來了。到了洞口的時候，便在洞門上窺探。我此時因歷年的苦修，兩個眼睛已往裏頭進去，一切骨頭都向外面出來了。至於我的身子呢，已成了藍色，不像肉了，只有一張皮在這裏包着；皮上的毛，已是長得很長的；頭髮毿毿，手好像一根縀帶。這個樣兒，簡直是與鬼一樣的！俄幾驟然一見駭得她怪叫起來。我在洞中早已看見，便大聲喊道：「俄幾，你的哥哥要餓死了。」

此時俄幾已駭得在那裏打顫，聞着有聲音，方纔注意的一聽，便抖着說道：「你是人哪？是鬼哪？」我便道：「我是木納妥巴噶呀！」俄幾認着了我的聲音，知道是我，方纔慢慢地進來；到了洞中拉着我便哭，只聽得她喊了一聲哥哥，便暈倒在地上。我見了我的妹子本打俄幾，不覺得心中又喜又悲起來。已是許久了，還未見妹子起來，我便用咒水洒在她的面上，俄幾便甦醒過來了。只見俄幾甦醒之後，一眼看着我便以兩手覆面，羞得她不敢仰視。原來我是一個沒得褲子穿的人，除了有幾縷像索子樣的爛布條，在上身略為結着這就叫做衣服之外，下體是完全裸着的呢！

此時已聽得俄幾哭道：「母親是因為哭你哭死了！死的時候，別無一人到我們的家裏來。我苦得不堪言，萬般無法我纔出來乞食的呀！想着你嘞，或者怕是已經死了吧！那個曉得你還在世上呀，既沒有死這便有好處了，今天見到你這好處就是這個樣兒呀！妹子呢，也是乞丐了。兄妹的苦，是天下地上都沒有的了！」說着便呼起母親的名字大哭，又哭又呼，越呼越哭，哭個不止，我勸她也不聽。我也不忍了，便歌道：

「苦的樂的皆無常，　輪迴有情空自忙。　若知是苦應離苦，　早尋不壞安樂鄉。　我今作歌妹且聽，　我覺眾生皆爹娘。　為報深恩修大法，　我形不惜如豺狼。　外人見我怦然動，　我食何如猪狗羊。　人食藿麻皆必嘔，　况復遍體無衣裳。　盜賊入室且流淚，我乃顛倒如瘋狂。　吾妹視我心憂傷，　吾心耿耿摩尼光。　皮肉舖裏力量發，　天然藍靛色不黃。　此生安樂自然有，　三世如來個中藏。　吾妹何須多苦惱，　汝能修時好商量。」

俄幾聽我唱了一遍便道：「果然嗎？那就真是不容易了，像你這個樣兒的修行，不但沒有完全聽過，就是半截也未曾聽見說道呢。像這樣的苦修，我是沒有見過的呀！」說着便將酒食取將出來與我吃了。此時頓覺我的心中大明，這一夜晚用起功來比往日就大不同了。

次日晨早我的妹子便去了。俄幾去後，更覺我的身上又發生兩種異徵了。一種呢，是從來未有的安樂；一種呢，就是痛。我便想道：「怎麼會同時的發生兩樣呀？豈不是我的好惡二心同時都起了嗎？但是這個好心，我專門的修了這麼久，他怎麼不會來呢？」

一天我去汲水，正遇着俄幾與我的未婚妻麻澤，她們二人同着來了。一眼看見是我，羞極了，羞得她二人伏在地上不敢起來。她們與我送飲食，都用手把眼睛蒙着。我將飲食吃了，便說道：「這有甚麼羞的呢？是生成如此呀。這下體不遮着便可羞，那麼，那上體的口呢？鼻子呢？天天不遮着，豈不更可羞了！」俄幾道：「哥哥！不但是你不像個人呀，簡直你連這個人的名字都沒得了！你這個樣兒到處去乞食，也要受人的食呀，誰人見得你這個樣子呢！我無論如何，就是為人作奴婢我也要為兄謀一件衣服來供養。」麻澤亦以為然，她的意思也要為我謀衣服了。

我便道：「我何時死是無一定的。我為着生死大事，忙還忙不了，那有這些閒暇去討衣服呀。縱然冷死，我的心也是在為法，并無別意。我是决不放着修行去謀衣食、謀生活，專門的用力在那些好衣好食親戚朋友眷屬相聚着喫穿笑的那些事上。若起了絲毫的意思，我的心便不圓滿了。你們若是將衣拿來，我亦不要，我也無暇乞此！」俄幾道：「哥哥的意思還要如何方纔圓滿呀？比此更苦的是莫得了！」我便道：「比此更苦的倒還多呀！壓落在三途裏頭，較這個苦更大得無比呀。我莫得衣服這點子小苦，你們倒會與我設法，我若壓在三惡道裏受那樣的大苦，恐怕會莫得人為我設法吧。」我的意思就是如此圓滿，便唱道：

「無貪的茅篷中，我安樂親戚也不見，我苦盜賊也不知，死在這裏我的願圓滿！老伴信也不能聞，我死鳥兒也不能見，我死在茅篷願圓滿！骨肉拿給與蜂蛇吃，脈與筋剩下與蟲兒攢，我死在茅篷願圓滿！我門前無足音，身上血不見，我死在茅篷願圓滿！屍身繞的無人，也沒人哭的愁腸斷，我死在茅篷願圓滿！問我何在莫有，往此處來的不見，我死在茅篷願圓滿！我死在無貪洞中，有情的事兒着一箭；此箭中時，我的心願滿！」

麻澤道：「你的話如此是高極了，奇怪呀！」俄幾道：「哥哥你怎麼說連衣食都不要？我的心子碎了，我必欲得着一件衣服與哥哥送來的呀！」少頃又問道：「吃穿若好了，修行不移變呀！你又不去化布施，既然不去化布施，哥哥的心始終是一樣的。這山洞中來的人也沒有，倘若是死了呢，也不能知道的啊。如哥哥不死，我當設法謀一衣送來哩」。說罷二人便自去了。

好飲食呀！好吃啊！我吃了她們送來的飲食以後，覺得身中的安樂猶如那針刺的一般，便覺得我的身子就粗大起來，乃是觀想中想不到的大。我便吃了一驚，便想道：「魔該不會來吧！」猛然便想起了師傅給我的密緘還在我的背上呢。便取將下來一看，乃是發生了這個毛病發心消滅它的辦法，若是被這個毛病持住的時候要將它推翻，就是這一個法子了。只見上面寫了一句道：

此時全要靠着好飲食！

我將師傅的密諭看了之後，纔曉得這個道理。今天打破了這一個千古不傳的無上祕密，也纔知道她們送與我的好飲食的力量之大。我從前專門在那裏估住修下了觀想的力量，脈內的風哪、水哪、點哪，那些頂好的力量，是未曾發生起來的。我今天將妹子本打俄幾與我送來的酒飲了一點，這脈裏頭就動將起來了，發作起來了。又將麻澤與我送來的飯食吃了，脈中就越發動的不同了。

這密諭中說了一個最要緊的觀想，我便遵着師傅的法旨觀想起來，照書而修，頓覺我身上所有細脈之結都解開了，繼而臍下中脈的結子也打開了。此時我身中之結完全盡解。這一種安樂光明，和那無知無念的力量，從前在經上看到過的，耳裏聽得說過的，到了這個時候，都完全的實現了。

我喜得便橫跳豎跳起來。這一番的運動，便覺力大無窮，三界之內是莫有能敵的。此時我的味道哪，學問智慧哪，已是了不得了！一切的毛病都與智慧相合了，那些善呀惡呀，都成了法身了。過去未來一切的因緣莫不知之，我的心已是完全無為了、無漏了，已是不落方所的道了。一切顛倒的病就到此結果了，又是輪迴道發心普度之因的結果了，名字呢？是叫做涅槃了。這普度的心與涅槃的心是無分別了，這便叫做光明。知道已完了，這個名字就叫做大成就呢。

第十八章　沙罐粉碎祖師出來了

此時我所生的智慧，都是從前修行那些觀想的力量。喫的飯，與法寶深的，與此力量的因緣，從此我盡都知道了。密咒呢，是辦法的道；吃穿呢，是相依的道。此次我的未婚妻與妹子俄幾的因緣恩德，是極大了。我也曉得了，我便將她們這種大恩所持的功德，迴向菩提；發願已畢，努力的作觀。

此時乃無人無我神通現了，我夢中立刻能到一切地方，無色天頂也能到了。這個時候已能化身無量，便將我的無數化身分往各佛前禮佛聞法去了。此時我對於一切眾生皆能開示一切的法。我的身中能出水出火，不可思議，變化自在。此時我已如此成就了，甚為懽喜。且更加努力觀想，便能飛在虛空遊行。有時我乃飛在那窮山之頂坐着作觀，觀我臍中安樂煖氣，乃比從前不可說無量的安樂發生了。

有一天我又飛往札喀打蘇，彼處有一小地方，乃是從前我的仲父娶媳處。他的兒子正在此種地，仲父也趕着牛同他的兒子在那裏耦耕。其子忽然擡頭看見我在空中飛行，驚得他怪聲怪氣的喊叫，仲父也放下了耒來看。他的兒子便說道：「人啦！會在天上飛起走，真奇怪了！」仲父道：「有甚麼大奇怪的呀！他是宜倉嘎京實在有勁的一個兒子木納呀。他連衣服也莫得穿的，吃呢想是更莫的得了。」他兒子道：「無穿無吃是過不去的呀！」仲父道：「若是他的影子來照在我的頭上便大不吉利，還是耕地的要緊！」說着便以衣袖掩頭，怕我的影子將他照着了。他兒子又道：「若是他飛下來，會把我們殺了。人會飛的是莫有啊，待我好生的看看希奇。」便又看。

我想我對於有情的事，當作有恩於他們的事纔是呀！忽憶着上師的命令還要修，此時還用不着宏法利生哩。若是在佛的教前恭敬為有情的事，比這個更大莫有了。復又想道：「我此生便修行一生了嗎？以後若遇着有緣有根器的，也須放在眼上。但是此時呢，且放着修行。又拿無上成就的聖教來與有情的恩相比呢，這佛教的恩就更無有了。」此時主意已定，决定自修矣，便仍自飛回洞中。

我想：「我從前坐着修的念頭很長，到此時候我的法也開大了，眾口的播傳也多了，我在虛空飛行的事，人皆看見了。若再在此處坐着，那些人知道了無不來恭敬我，我豈不修成了天魔了嗎！世界上的榮辱等八法，若稍微未盡，這就是成魔的根子。上師命令，叫我往其巴爾去修，我當去了啊！」此時便將我洞中剩下那些藿麻草都燒了。我所有的家產，總共算來就只有一個沙罐。我便將我全部的財產背在背上，辭了札喀打蘇，便往其巴爾而來。

此時我因修行久坐，雙足已繭。正行之間，不覺觸着一個石頭仆倒在地，背負我全部財產的一根朽索子已是斷了，便將我這全部財產的一個沙罐滾將下來打得粉碎。奇怪呀，沙罐呢，是已經打爛了；這沙罐裏所煮未曾吃完的藿麻草，乃如冰凍一般，結成了一個鮮明透亮的沙罐現出來了。我便想道：「這積的東西都是無常。它在這裏開示我，提醒着我修行吧！」這真是奇了。便又想道：「沙罐呢，此時有此時也就無，比這佛法完全是一樣的，這最難得着的人身也是同此一樣修來的。木納哦木納！」我此時心不動搖决定修行去了。繼而又一想：「我此時完全的財產唯有這一個沙罐，此時沙罐已破，顯出這個結晶體來，是我的上師出來，是我的無上的了，是上師以無上法開示我了，真大大的奇怪呀！」便歌着讚歎起來。

我正在這裏讚歎的時候，有幾個獵人來了，他們道：「你的歌很美，聲音也妙啊！」說着都瞧見了我的破沙罐，便問道：「裏頭這個像飯的東西你取它何用？你身子是綠顏色，又會唱歌，你是甚麼人呀？」我便對他們實言了一遍。都道：「奇怪了，若是你莫得吃的，就請上同吃吧。」其中有一少年道：「我看你的目光，乃是一個絕大根器的人，乃如此自苦為何呢？世界上的事肯去做也好。上等呢，騎的馬如獅子一樣；錢財呢，像蝟身上的刺一般，心裏愛的便多多的都會來。若是不能做那上等的，下呢，為商也好，再不然為強盜，再不然為奴僕也可以。嘗着衣食好點子的味哪，你身心還有比此更好的了麼？若是人人都像你，豈不這世界的人類都會絕完了嗎？我看你從前簡直像不曉得世上有這些道理呀，我今天教訓你，你該也知道了吧。」內中有一女人便說道：「他乃修行的人，愛在山中坐的人，這世間事的話他是决不懽喜聽的呀！可把你那狗嘴合着默默的好了。」便向我說道：「你那喉嚨裏頭有好聽的沒有？若是有好聽的，我心裏愛的唱一個我聽吧。」

我道：「你看着我這個樣兒，認為是很苦的嗎？世界上像我這樣的安樂，這樣的智慧是莫有的，你們都不知道呀！若是你們皆成無上的安樂這是有的，你們聽啊！」我便唱了一個跑馬的歌兒，他們都發了信心的去了。

我乃從水路中道而行，到了後藏的定忍地方，我便睡在這道上看那些來來往往的人。此時有幾個青年女子豔粧騎馬而來，看見了我，內中便有一女向着她們說道：「喂，看哪，你們看看這個就是苦中苦的樣子，像這個樣子的人身以後快不要得着好了！」又一女道：「可憐呀！我看見他這個樣兒心都疼起來了，我要嘔了哩！」

我聽着她們這一派的燕語鶯聲將我批評得不值半文了，我便想道：「像這等黑暗愚蠢的女子真是可憐極了啊！」我此時的悲心不止，便站將起來對那些女子說道：「你們不要說這個話呀！你等縱願意想得我這個身子恐怕不能夠吧！」此時我的慈悲已是發得了不的了，便又說道：「不要顛倒是非的亂說，自己要向上的着想才是呀。」我便作歌警之。她們聽得我唱歌，都下馬團坐而聽，後頭這個女子聽了便說道：「木納日把常作此言，你就是木納日把了麼？我們失言呀，因為我們都是女子家，都是很驕貴瞧不起人的，所以口中七說八道呢！我們都向你懺悔了！我們說的話不要多心啦！」一個坐着我身傍的女子便畏懼起來，乃將一個親戚贈她的上面有七個海螺的纓珞，雙手拿來供養我，都向我作禮求法。我便將此海螺為喻，又唱了一個歌。她們聽了，都各發信心而去。

幾浦有一山，了無人跡，名叫太陽城，我便到此坐着修觀。此時的功德也發生了，善事也好，近處的人亦有一二為我供養，我便在此坐了一年多。來的人漸漸多了，我思此地來人既多，妨碍我入定，宜往他處。此時覺上師的命令，令往納溪去。

我的妹子本打俄幾，拾了多少牛羊毛，便打成了一方氆氌，乃往札喀打蘇去尋我。到了那洞中，我已早走了，便大失所望。又到各處尋我，後來問着一人道：「哦，是不是在貢湯上修行吃藿麻草如像蟲的那麼一個人麼！此人聞已往南拿多去了。」俄幾得着這個消息，便尋聲逐影而來。到了幾浦，就將我會着了。

俄幾道：「我在頂忍的時候，看見喇嘛八日羅雜。他坐在高高的坐位上，張着傘蓋，穿着綢衣。他的弟子都吃海螺，許多人圍繞。茶啦，酒啦，供養是豐富極了的。我看了便想道：『別人修行是這麼樣子的，我的哥哥呢，他的法乃是自苦的，又是別人都欺負的，都瞧不起的法呢！就是我們親友莫也有一個不羞哪！』倘若我把哥哥尋得到，我便替你打算着，若是這個喇嘛的跟班，我能為兄謀得到嗎，我當代你謀得這個位置才算出人頭地呢！我便從那些人打聽哥哥的行踪，到支南地方問也問不着，纔到幾浦來，便把哥哥見着了。」

俄幾又問道：「哥哥你有吃的莫有？有穿的莫有？你雖然不害羞，你的這個樣子現出來也是不雅相的！這個氆氌，可拿去先作一條裙子，將你的下體遮着吧。別的喇嘛坐的座位是很輭；頭上呢，是傘；身上呢，穿的是綢衣；面前的茶酒飲食呢，是高高堆着的，弟子一大羣。像這個樣子呢，親戚的面前也好，人面前也名貴。如此修行，誰也敢不恭敬；說的話，誰也敢不信呀！我想哥哥如能與他當一跟班也是好的了。哥哥的法，與妹子的命，同是一樣皆是苦的！而且是那苦不可言的，又是苦不過的！」說着便哭起來了。

我便安慰她道：「妹莫說此話吧！你見我莫得衣服修行露出我的下體，便如此羞憤傷心。再不想一想，因為我有這個，才所以遇得着法寶啦！我有甚麼羞的？此乃我母親生我時就有的東西，有甚麼羞的？若是自己的罪過，既知道又不小心，知道父母的心又向父母淘氣，三寶的飯不應吃的隨便去吃，這纔是該羞的。作一切業，害一切眾生，自他都害了，這纔是可羞的呀！不但這一世羞，二世亦羞哩！若是你的身上，母親生你莫得這一雙大乳，你也該羞了。你的眼中，但見我對於穿吃二事很吃虧，便以為我得不到衣食。不是呀！我今天實言對你說，這輪迴的苦樂裏頭，我見了如在火中，活活的怕了。他們所積紛紛擾擾的世間八法，我看見已棄之如唾了，若拿飯與有病的人吃是不愛的。我師傅與我的命令，世間八法和人所積的皆棄；吃、穿、語，這三樣亦棄。在清靜處，此生放下，努力向前修行脫離。我是遵着上師命令修的呀！若是今生要現在享受安逸的話，請你不要說吧。若自他有情完全不壞的安樂受福我是有的，成佛作祖我是行的。何日死是不定的。此生的事，世上的八法，已是強迫着了脫了。至於喇嘛八日那些事我亦能為，是很不難的。我是此生便要成就的修法，實在努力去辦的。妹子如要了脫世界八法，兄便與你同往雪山觀想去。若將八法了脫，猶如日照一般，今世後世皆安樂了。」

第十九章　以德報怨冤親同度

我又問着俄幾道：「妹子因緣好的，一同往雪山去吧。」俄幾道：「哥哥已將世間八法的虛偽多多的說了。我們同是乞兒，我就是口中無食，身上無衣，我也不棄此不修的了。但是呢，甚處有亦不可知，你是如那被狗趕着而逃的了。請你在一石山上坐着，修法也容易發起來，我也容易尋，此方亦有人信你。若能長在此坐固好，如不能坐，也坐幾天等我，我去乞食便來。此氆氌且縫一裙，我助你也縫快。等着呀，我立即來了。」說罷便匆匆的去了。我既答應了妹子在此再留數日，我便將此氆氌拿來作了一個首套，可以完全將我的頭都套在裏頭；又為十指各作了一個套子，可以將指一一的套着；又做了兩隻靴子套足；又作一小囊用套玉莖，亦如套指狀。我將一身的衣服都已縫齊了，便一一的拿來穿將起來。

俄幾來了，看見我便大笑，又大詫的說道：「你把氆氌都縫了嗎？你這個樣子套將起來還像個人嗎？看呀！看呀！你的下身上這個套子，乃將我到處乞食所得的氆氌，拿來做這個怪相呀！豈不白糟踏了麼？一向看到你又是個修行的人，甚麼都無暇的，偏偏又會有些閒工夫來縫這個！」說着便又笑又氣，又在那裏抱怨。

我便說道：「我也是想着這人身難得上，行其心之所安，便把它縫來給週身幾處都有穿的了。我的頭哪，十根手指哪，足哪，下身哪，各處都有它們的衣服，也就夠了。像這樣穿起來，我有甚麼羞的啦！我完全能持着佛的戒而坐，你一個人獨行乃畏羞呀！我因很重你的情，故未便不服。但是躭誤我的羞上已拿衣服把它蓋着了，其它各處身體皆是一律平等的東西，所以我便不生分別，均與他們做了一套穿着。氆氌並未白糟踏，我已作了遮羞的衣了。你比我有大羞，我若羞了，你也當羞。羞的纔懽喜，幹甚麼？羞的藥持住了，無羞的一個做吧！」只見俄幾此時便黑了臉默然低頭而坐。

我又說道：「世界上的人，都是當羞的跟前不羞，不當羞的跟前羞。當羞的乃是壞事，他們不羞；不當羞的乃是不壞的事，他們偏要羞。這真叫做不知羞了。」我方纔把這幾句話說完，俄幾的臉上已是黑沉沉的。便將她乞得的乳食取出來供養我，便說道：「我縱用盡了我全身的力，心中想着做出來的，都是哥哥不愛的，我很不放心你呀！這些東西通請你吃一下，若是再乞得到，再來吧。我想我在法上能夠去得嗎？」我便道：「若不修行，不必在此坐着積罪了。」我便略將因果之法開示了她，妹像略知法意似的，便躍躍欲試，她那對於世上的心也就稍短起來了。

此時我的仲父已死，姑母心中便失悔起來，乃以一牛駝了食物，尋問而來；知道我在這洞中，便將餘物寄放了，將那些食物攜着，遠遠地向山洞而行。吾妹眼快先看着了，便向我說道：「此姑從前欺負我們母子三人太甚，今又來呀！」我洞外有一橋，俄幾便要去將橋拆了。姑母望見急忙止住道：「莫拆呀！我是求懺悔來的，莫要拆呀！」說着俄幾已將橋板拆了。姑母隔岸叫道：「你不搭此橋可向你哥哥說一聲啊！」此時我已在橋的此岸，在一個大石頭上坐着，姑母遠望見我，便在那對岸向我磕頭懺悔，意欲見我。我想若是完全不見呢，於佛法就不合了，便先將修法之道告之，向着她遠遠地隔岸說道：「我對於親族的觀念，是早已斷絕了的。至於姑表之意呢，也是一樣的。當初你給我的飯是苦極了，後來我修行又給我各種的苦與我受，這親戚的名義簡直是莫有了，我所以毅然决然的斷絕。你今天既遠來尋我，唱一個歌兒與你聽吧：

「禮足麻把父，　上師大慈悲。　乞兒無親戚，　親戚今何為？

隔岸呼我姑，　且聽乞兒歌。　既有今日悔，　其如往事何！

吾生幼孤露，　財富饒金哥。　母妹被凌踐，　同室揮霜戈。

財產三角地，　一一遭網羅。　有如蛇吞象，　頓令魚緣柯。

長揖謝仲父，　從此斷絲蘿。　出門何所去？　乞食走四方。

母死妹離散，　吾心悽以惶！　一身坐修道，　無食還家鄉。

姑門亦嘗造，　轉被嗾獒傷。　枯株誤落井，　渾身成鱗瘡。

吾命如懸絲，　吾痛如火焚。　惡言猶在耳，　欲語不成聲。

張弓引長箭，　石下雹如冰。　去死僅一紙，　未遂魔王心。

吾心早已斷，　獨坐觀無生。　可憐青春女，　白頭猶未婚。

裹糧遠尋我，　助我大功成。　此恩久未報，　如法天邊星。

姑來今何意？　此處唯修行。　不與麻澤至，　我法不能聞。

勸爾歸家好，　碧天青冥冥。」

姑母聽我唱完了這一個歌兒，已是淚流滿面，在那對岸磕頭無算，哭着說道：「從前的事，我錯了，我今天向你完全懺悔，望你受了我的懺悔吧！」此時姑乃真誠發於其中，力求懺悔，我見了實為的難過。姑母便又說道：「我們親戚是未曾了脫的，我特來會你，你兄妹我是一定要見面的呀！今天若是你們不見我，我便在這樹上吊死了罷。」我便命俄幾去搭橋，俄幾向我私語道：「我是不願見她，她奪了我的房子，我不見。」我便想着密法上的規矩，若與惡人同飲水亦墮金剛地獄，此乃密戒。姑母既非聞法的金剛弟兄，我便對俄幾說道：「我乃修行的人，必須見一面才是。你可將橋搭起，我一人過橋去見她罷了。」俄幾便把橋來搭好。我一人過得橋來，便把因果不爽的道理對她說了。姑母聽了這些道理，其心大變，情願修學佛法了。我便將修八法觀了脫生死的法兒與她說了，又教她觀一佛母以為本尊，她便從此遵照修行，後來佛母出現來了，她也就明明的成就了一尊佛母呢。

這便是我得法以後修行成就，先度這些冤親，平等無二的一段事實了。當初若不是姑母害我們娘母，我怎麼會去學咒呢？若不是放咒放雹造下了大罪，我又怎麼會去尋師求法呢？若不是遇着了無上的明師用惡辣的手段，又如何會將我的罪業消完，修法成就，脫離了這三界輪迴的大苦，圓滿菩提呢？從這樣看來，我的姑母並非是我的仇人，乃是助我成功的第一大恩人了。故我首先就度她成佛，以報她的恩德哩。

當時說到此間，大眾弟子聽着，無不落淚，也有悲的，也有喜的。惹把以哇哦便說道：「師尊在麻把祖師前聽法時對於祖師如此的恭敬！得法以後在山中修行又如此的努力！我們把師尊那些經過的事情聽了，若是照師尊那麼做，恐怕我們都辦不到呀。但是呢，我們長此修法的心也是有的。既不能照着師尊那樣去行，這輪迴的苦海中恐怕不能出去了吧！我們聽了，都好生的放心不下！我們又憑甚麼辦法纔能脫苦呢？」說着便大哭起來。

我便說道：「輪迴與苦樂的觀想，恭敬與精進，這兩種都是莫有毛病的辦法。若是有心的人，先當誠心聽受，信了因果，這是根本。如是努力，便是完全極有力量的法。若是前頭不誠心，這就是其心不平的法。若還聽了知道，就如此放下不管了，這是世界八法不能擺脫的毛病。總以因果上誠心信受為最要。對於因果的道理若不誠心，毛病出來就極多了。至於空的開示要講傳授，傳授不錯的多多講說，此中因果講的多了越發的細微。空的根子上要誠心，要知道空的因果，照着下面因果去修。因果如何去修呢？就是分別取捨了。罪惡呢，就是該捨的；善與功德呢，就是該取的。若能如此努力，空是自然會來的。一切法的根本，就是因果誠心了。我的罪是積得很大的，我不是貪愛做這些苦事，乃是畏懼墮入三途惡道哪。所以我在師傅跟前誠心恭敬，觀想也能努力。你們若能照着我口中所說的一樣而行，如修密咒，應一人獨自在深山茅篷中去坐；果能這個樣兒麼，那麼輪迴裏出來的事，我老人為你們擔保了。」

額宗登巴木納染雜便說道：「上師真乃寶貝的金剛大持化作人身而出的啊！師尊如此的修行，乃是為一切眾生開示作一模範了！若還不是呢，師尊必定是一個無數大刼所積功德之力的不退轉大菩薩了！我們聽了應拚命的修法呀！像這麼的一觀察起來，師尊真是大菩薩了。但是我等凡夫，在師前誠心恭敬，我們的凡心是擔當不起的；以後如照着師尊一樣的修行，我們的色力也是擔當不起的。因為師尊起頭就是佛菩薩來的呀，此是一定了呀！」又有一個弟子道：「我想我們修行，縱修也跟不上師尊呀，師尊是願有情等都脫了輪迴生死，乃金剛大持或菩薩變化來的呀！今天就請師尊將本迹開示出來，我們大家一聽吧。」

我便道：「我是甚麼變化，連我自己也不知道，我想我就是三惡道裏那些地獄餓鬼畜生的變化吧！你們一切都是金剛大持，才能如此的來恭敬加被我，入我的變化身中。這是我心裏時常想着的，也是我清淨心中照着的法，這個若是顛倒了罪過極大。我是曉得修清淨法的。前頭我是罪過大得了不的一個凡夫是的，以後在因果上誠心，將此心放倒，三門不動來觀想，想下的佛不甚遠，被這了不得的上師便攝住了密咒的路道，於法自在纏碍的也莫得了，赤身裸裸的見着了汪傑大灌頂的法寶在我的觀想之中。在此生成佛不成佛，這個心現在已沒有了。我的今生是十惡大逆五無間罪的人，若是還未成就便死了嗎，就立墮地獄。生不生呢？生是一定生的了。你們在因果上誠不誠心，在努力上的大小就知道了。若是心根上對於因果誠心了，必會畏懼墮落苦中的。佛接得到的法門，起頭呢，從恭敬上師起手；中間呢，努力的觀想法寶；最後呢，平等道行辦法的規矩也努力不小。凡夫心能努力也來的一個，也能夠辦到的。佛菩薩的那些話，都是剩語，都是未誠心的毛病。你們一齊都應在因果上誠心，上師是完全要緊的。要明白因果輪迴罪業，要知道人身是很難得的，無常是很迅速的，何時死也不可定，若能夠如此想可以修密咒。我修行的時候，棄衣棄食棄多言，若這三樣在心上，即是擔任身上的苦。將此苦放下，一切就不相干了。在無人的山中如此觀想，道行智慧我便得着了。你們皆如我一樣的去修，照着我的命令去修，今生要各各的放在心上努力。若是修的話呢，以後你們便不分在山上修、不在山上修了。」

惹穹把道：「師尊所做的事奇怪極了，都是無上的事啊！」我便笑道：「這個也不來了。」我又說道：「起頭是笑，末尾便要哭呢！」惹穹把道：「且將師尊笑的對我們說一下吧。」我便說道：「我所以笑的，就是我聞法修行一番，努力的結果以後，那些人哪、非人哪的弟子們，一切有緣的甚多，都能夠發心在這解脫道上去，都是我給他們的，這就是佛教的大恩了。」惹穹把又道：「師尊說的人非人是誰呀？」我道：「起初呢，那非人的東西都害我來了，來的最早。他們來的時候，我還沒有得人的弟子呢。初來的，便是那長壽五姊妹，乃現出各種的神通變化來惱亂我，我已將她們收為弟子。自她們來了以後，纔有人的弟子來呢。我教的弟子就是那長壽五佛母，她不是人呀！乃是烏巴登把發起來的呀！你們要曉得這些事嗎？待我略略的說與你們一聽吧。」

第二十章　降三魔

生死涅槃，本來如幻，這成佛度生又何嘗不是如夢如幻的呢。大凡修行成功了的人，他的境界是與一般普通人不同的。為着度眾生的事情，他所見所遇也是與別人不同的。若是莫得修行成就的境界，這些非人之類是萬萬看不到的，見到就會嚇死。所以各有他的境界界限限着嘞。凡夫因為他看不到，遇不到，便認為天地間莫有這些。倘若有人說出這些事來，便認為是迷信，是神話，是揑造出來哄人的，一概抹煞。豈知道世上有些是編造出來的，與理與事都不相合的，那便真是神話的迷信了；像這個與理與事都相合的，乃是的的確確的事實呀！這些事便是我親身閱歷出來的，並非那些編造出來的呀。

我在窮隆窮格宗，修光明大手印的時候，有一天出定，想要預備點飲食，而又無麵無水無柴火，便自思道：「我今生窮得太兇了啊！」便出去檢柴。檢了些枯枝敗葉，將布來把它盛着。忽然吹起了大風，我此時欲拿柴呢，那布必然會吹去；欲拿布呢，這柴又會吹去。况且身子無力，因想道：「從前茅篷中持住的我見還沒有盡呀！若是執着的我見不捨，修行是無用了。」便對風說道：「喜懽布的便拿布去，喜懽柴的便拿柴去啊。」便將柴、布都一齊放下。因為我吃的是不好的，苦修的年程太多了，此時乃力不勝風，心亦莫得想的，便倒地而臥；到風息乃醒，看看我的布呢，已被風吹在樹上掛起在那裏動哩。此時心中難過，便在一大石上入定。

我在那石上往東逐隴一望，見有白雲冉冉而來，因想道：「這個雲下有廟子，便是我師傅的坐處啊。」繼而又想道：「這底下我的師傅啦，師母啦，金剛弟兄啦，他們都在那裏傳授灌頂啊！」便想道：「此時師傅若在，無論如何我便立往一見師面。」想着師傅的恩德實在大，心裏便異常難過起來，眼淚也就如雨而落了。便作了一個六憶歌，坐在那石上望雲而歌。

唱完了，便又想道：「望師傅放我一下啊！」只見那雲忽然變成了五彩，就如五色網一般，飛也似的直貫而來。我定睛一看，這雲的尖端上，就是我的師傅端端正正坐在那裏，此時比從前異常的莊嚴奇怪了，騎着一個雪白的獅子，週身絡着纓珞，在雲端之上高聲叫道：「兒呀，大咒呀，你這一趟心中難過，叫我何事呀？你在上師根本金剛三寶前實在的誠心了，你這心中的道行或是有不好的走失了嗎？修行洞中世間八法出了壞的了嗎？貪的心裏出了魔，你心中難過嗎？對於上頭三寶前的供養，下面六道眾生的布施，中間清淨自己的業障，得着智慧的好處。無論如何我與你是不能離開的，也是絕不能離，絕不會的。修呀！將佛教發生起來！為一切有情眾生的事快快做呀！」我聽了師傅如此吩咐，心中大喜，此時便得着了一種絕大的力量，不覺喜極而歌，便把那吹在樹上掛着的布取將下來，拾了些乾柴轉回洞中。

剛剛行至竈房門口，我擡頭一看就大吃了一驚。只見我的洞中坐着五個人，高大無比，他們的眼睛都有碗那麼粗，猶如印度人的打扮。一個在灶房裏好像在煮飯的樣子，一個坐在我的座位上，如我講經的樣子，有兩個在那裏作聽經狀，又一個用手將我的經書在那裏亂翻。我此時便害怕起來，想道：「這些或是山神不懽喜變化前來的吧。」又想：「我在各處坐都是很窮的，沒得甚麼東西供養他們呢。但是我雖莫得供養，無有不讚頌他們的呀！此處我當讚呀！」便歌着讚了一遍，末了我的意思便是這麼道：「清淨的山神啊！我與你是很好的，我別的莫得供養，你們再來呢，便不算是神是餓鬼了！這大慈的甘露你飲着，各各的去吧。」這五個偉人聽了，便勃然的大怒起來，二目圓睜。

此時忽然又現出兩個人來，便是七個了。只見他們一個個咬牙切齒的，狀極忿怒；忽然又是一陣的吒吒哈哈大笑之聲，他們就起身聯合起來便要用武，其勢汹汹猶如瘋狂一般，便要來擊我了。我見勢不好，便作忿怒金剛觀想，口中念着咒，但見他們仍然不動。我又轉念作大悲心觀音觀想為之開示法要，也不去。我想我師傅說的：「一切法與心相合的，有自心光明空定。」便入此定，但是呢，魔仍然不走。我想他們連入定也不畏，這就奇了！便笑着向他們說道：「你們來得很奇怪，就請你們在這裏長住好了，以後有話說呢。」停了一會，又向他們說：「你們縱遠今夜也一定在此住哦，我們好拿三門力量來看一下。我們以黑白法的意思看，你害得着，害不着。害不着我，你們是不去的。若是你們害不着我便走了，你們這一回就空走了一趟了。」說着我便昂然直入洞中坐下，他們便慌張起來，睜起兩個大眼睛四顧張惶，頗現出了恐怖的狀態。只見這七個人忽然的便合成了一個人，這一個人又化作了一陣風便吹起走了。我想這個魔王，他就是密勒牙嘎吧，起初的風也是他所為的呢。這都是師傅加被的力量，他勝不過我了。

這是第一個怪事，第二個呢？

我在窮隆札時，得着了師傅的命令往妥拿幾去。此乃雪山圍繞處，我到了納溪的山口，見兩山夾峙着如像門一般。此時農人都收穫了，都在他們的家中飲酒聚談，內中有一人道：「此時木納日把還在無人的山洞中坐着修他的清淨之法哩。」他們正說着我多少好處的時候，我已到了門前了。只見門裏頭出來一個最美麗的女子帶着纓珞，一眼看見我，便問道：「你這個修行的人從那裏來呀？」我便說道：「我乃無一定山上修行的木納日把嘞。女施主跟前，我欲乞一飯，請施與我吧！」女子道：「供養也可，但是你果真是木納日把嗎？」我道：「我不是說謊話的人，縱妄語也是沒甚麼意思的呀。」女子大喜，便一趟子跑回去告訴了她的老人，說道：「從前在貢湯修行的木納，現在我們的門前哩。」他們聽了無不狂喜，都出來向我磕頭問話；知我真是木納，便請入供養，拿出了許多最上的飲食出來一同喫着。

同座有一最闊綽的少婦，名字叫做寫奪瑪的，便細細問我道：「喇嘛將欲何往呀？」我道：「我往納溪作觀去呢。」方纔那個女子，她名叫做色勒孟，便說道：「請就在這惹隴覺隴住了好麼？願加被此地，所有一切供養，必不苦師呀。」此時座中有一僧，便說道：「施主與上師的話相合，我也極端隨喜了。這惹隴覺隴都是好地方，上師若肯在這裏住，我也得親近供養，聽聞妙法哩。」又有一僧名登把夏假古納，說道：「若在此處坐着是好極了！我山中的牲畜很多，這山中又很多的活鬼，牛馬都不能畜，多被鬼害死完了。喇嘛能去坐，馬上就請去！」說着便大家禮拜起來。我便謝絕道：「我坐的地方立刻就要去，你們的事我是不能去呀！因我的師傅有命，我當遵令前往呢。」都道：「師若去住，我等皆滿足了，當以食及侍者供養吾師。」我道：「我是往上山茅篷中走的，非是為食為給侍的，我一人便行了。你們恭敬供養我的盛意，以後再看吧。」說着我便起身往納溪雪山而來。

我到了山頂之上，忽然出現了無數奇形怪相的東西來，一個個獰惡異常，都顯出他們那拔山的氣力，和那奇怪的神通。此時狂風陡起，雷電交作，猶如龍吼一般，那兩邊的山就合圍攏來，好像天崩地折的震響，當中就頓成了大海。我便疾用忿怒印將手杖拋擲入海，竟將這個海底打陷了。後來這個海因我將海底擊破，起初莫得這個海，自我以後這個海至今還在那裏，便喚做木尊呢。那些非人等見我將海底擊陷，更異常的暴躁如雷，便將兩邊的山崩將下來壓我。此時大石猶如雨雹一般，叫吼飛騰而下。我用忿怒印一指，那山就像蛇一般的往下便走了。這就是後來喚的鴉頭山，就是我在那裏降魔留的痕跡了。那些非人等，見他們的力量不能勝過於我，也就稍稍的退却了。此時他們還有一個巨頭的領袖，尚不肯服，我便以忿怒印將此魔頭降了。這山中的變怪就從此消滅，天也晴將起來，我心裏也很安樂的。因我在此山中降魔，那石上也就留了我很多的足跡陷入石中。我便坐在這卑坡山的山坡，入一切有情大慈悲定；及出定，已得着不可思讚的大成就了。這是第二個怪事。

第三個呢？後來我便往却桑而去，在此入流水不斷之定。這年乃丙寅秋八月初十日的夜晚，忽見哲綳寺的大師祖來了，引了許多人，來在却桑壇中，把天地都塞滿了。我覺得：「這個不是祖師，是魔變的吧！」正這麼想時，忽然山崩雷震霹靂刀杖紛紛的打來，只聽得一片喊殺之聲，叫着我的名字道：「拿着！縛着！殺呀！剮呀！」一切一切極惡恐怖的樣子，盡都現出來了。此時我想着因緣不錯的意思，便唱起歌來：

「想因果多不好，　法修了多不好。　善研究分別之，　不知此後頭來。」

那些鬼魔聽了我唱的歌兒，便惡狠狠的說道：「你的嘴短的那些話，是哄我們不着的！我們的變化，你消滅不了，今天是不能放你的！」此時只見那些魔軍越來越多，無不充塞滿了。我便想道：「這些魔軍，都是我師傅的大恩，我知道真空了！這真空裏頭眾魔的變化，都是我心上的莊嚴啊。」便笑道：「你們還有變的，再多多的變，這是入大菩提的成功了！」我便以七大莊嚴歌將起來。歌罷，這些魔鬼便都成了眷屬；所有的變化，皆完全消滅了，無不拜服於地，歎息道：「你的修行真奇怪了！實在的道法，你自己都秘密着不打開。我們不曉得你的本事，我們害不了呀！你開示我們因果之法，是我們的大恩了。我們都是被大大的業障所纏，心本來小，不能持的。若是那因小事大的，容易曉得的，容易行的法子，請給我們說一下！」我便將法的意思七個，作了一歌歌之。他們聽了皆大懽喜，禮拜圍繞而去。

獨有坐在那頂上的魔王尚不肯去，便又現出了多少的變化來恐嚇，我便又以因果之法歌之。歌完了，魔王便道：「你像似是有智慧的人，你有何所得呀？」我又以所得的唱了一個歌。魔王便皈依我，作禮圍繞了數匝說道：「一月的飯，弟子供養。」說完便不見了。次日的晨早，這魔王便變作了一個女人，叫八日嗎，異常的美麗，帶着許多的婢女，以寶瓶盛了葡萄酒，又拿着各種的酒，冉冉而來；又以米為飯，將各種的肉，各種的飯，以大鉄盤盛了，前來供養於我，說道：「從今天以後，猶如師尊的臣民一般，凡有命令，無不遵從了。」便磕頭而去。這乃是一個象頭王的變化，名字叫做撮打的便是呢。

這就是第三個怪事，皆是我親見親歷實實在在的神話呢。所以我的非人的弟子，是很多很多的，各樣都有；又都是些來無踪去無影，人都看不見的。你們聽了，該不會誤認為迷信吧。

第二十一章　雪山的爪痕

我在這個山中修行了一個月，身心異常的安樂，便離了此地向停忍而來。行在途中，見有兩個大深潭，中有一小石；小石之上，又有一個大石，便在石上坐了。少時，只見空行無量圍繞，各以五供供我。我在這石上，印了兩個足印猶如生成一般。空行見了，便如雲而散。又往前行，行不到好遠，只見前面，現出了一個最奇怪的東西，我便怔了一怔道：「這是一個甚麼去處呀？」只見面前擋着去路的，乃是一個巨巖。這巖乃是肉長成的呀，長得來與那女人的陰戶一般，張着兩片肉門還在那裏動作呢！簡直說就是一個絕大的肉牝吧。但是呢，四面皆山，別的都無去路，只有這一條道路可行。我便搖身一變，變成了一根絕大的陽物，向這肉牝之中塞將進去，方纔穿過了。只見前面又有一肉牝，我又穿將進去；又有，又穿。

如此一連已經過了八個肉牝了，前面還有。我心中也就有點不耐煩了，便用忿怒印一指。只見這些肉牝都莫見了，現出了九座尖峯，皆如玉莖一般，下面有九個深潭。後來便呼此山為九陽山，乃是非人所變，從前沒得的。此時他們不能變化了，便都現出原形來迎我供養，便為我立法堂，請我傳法，我便開示因果等法。我的法座前有一大石，他們聽了法都入此石中而沒。

我在此間方坐了一月，為他們開示法要。年那把來迎我的施主已到門了，我便往年那把而來。我在年那把降魔，又降伏了餓鬼，他們都發了無上的道心呢。

一天我到納溪看雪去了。此地的鬼魔皆已降伏，那些鬼神害人的事已是完全消滅了，我的名聲也很大起來，這年那把的人都完全來磕頭供養。又有一最有名的女尼無抹來聞法，她有一子年最少，向我說道：「我這個小子長大了也供養與祖師罷。」這句話乃是她出於至誠的，此時有三勒雜馬的人來請我，又有女人心套瑪來恭敬供養我。我看見世上這一切的紛紜，就異常的悲慨起來，越發厭離，便對他們說道：「我明晨要往納溪雪山去了呢。」

雜馬的人都說道：「師不是為眾生之事了嗎？我們眾人的意思，是要請師今年在這裏住着過了冬，把那引着往道上去的法兒傳與我們呢。」我便道：「此間的鬼神都已降伏了。我雖然到雪山去，有時你們要請我下來也是可以啦！」內中就有人說：「明晨我們伺候師尊一同去罷。」僧人登把夏候古納便同心套瑪及無抹二女弟子道：「冬天已到了，雪山裏畏寒受苦，師尊不要去罷！」都來阻止我，我不聽，便向他們說道：「我乃印度納若本清的兒孫，是不怕冷的。我的師傅麻把說的不要在聚落處，我今生須坐清靜無人之地。有這個命令與我，若在寬街鬧熱場中坐了，我是很畏無常的。明天决定去了！」

雜馬的人便都與我預備行裝與食物等供養我，此時又都有聞法之心，皆大喜。登把夏假古納便與出家的男女六人次日送我，行到一山頂了，又送我下山，到了木貲，便把食物都交與我，麵二升、一升白米、三斤肉、一塊酥油，我一人負之而去，便往登獨頗母坐下了。

送我的人方轉去，回到山頂的時候，天就變了，大雪紛紛便下將起來。這一次的大雪，一連就整整的下了十八天。他們回去的那些人不但是冰滑雪凍，山路崎嶇，頗不易行，就是他們的腿膝都時時的陷在雪中了。這十八天的大雪，山中的路已全被雪埋了；舉目一望，無不是粉粧玉琢，簡直成了一個銀色世界。回去這六個人看見如此光景，已是絕跡不敢來。他們聚着在一處烤火，便悲歎起來道：「師傅死了吧？一呢，因這樣的大雪，一連不斷的下了十八天。二呢，因師尊入山的食物攜帶得很少，我們原來是打算以後繼續送去呀，那曉得雪已封山便不能送了呢。師尊縱不凍死，也必會餓死了！」說着大家便在那裏哭將起來，以為我决定涅槃是無疑的了。於是他們商量着與我念經，便設了種種的供養，開起追悼會來，莫不悲傷歎息。

到了第二年的四月間，此時冰雪已稍稍的溶化了。他們又商量着入山來尋我的屍，便帶了刀斧，一路砍雪而來。費了無限的辛苦，纔到了我對面一座山坡上，在那大磐陀石上休息着，內中有一個人便詫異道：「這麼大的雪，怎麼這山中還有人呢？」他們都不信，此人便指道：「你來看，對面山中的石頭上，不是站着一個人在那裏張望嗎？」他們看了許久，有說這不是人，像是狐狸吧。只見這個像人的東西便如鳥的一般去了，他們又疑為是鳥，是猴子，或者是山裏的豺狼野獸罷了。就有人哭起來了，道：「若是那些，豈不是師尊的尸首被牠吃了嗎？」又有說：「師尊的肉被牠吃了，這剩餘的骨頭呀，破衣呀，頭髮呀，牙齒呀，必然在那裏無疑了。我們往別處去找，也是無益的，就往那裏去罷。」

他們一羣人便往這面山上而來。此時大家都現着一種很悲慘的樣子，幾乎都要哭出來了。到了附近，又見雪上有足跡，便想道：「這是老虎的脚跡嗎？豹子的脚跡嗎？」細看又不像是虎豹之跡，便疑惑着此是天呀鬼呀，很是奇怪，但是他們的心裏决不會信是人的足跡嘞。此時他們內中有一個女的，叫登都甫瑪，行得最快，忽然聽着我的歌聲，便向他們說道：「咦，你們聽啦！噶甫八野獸咬死的這個人還在哪，决不是師尊的聲音呀！」又有說：「或者師尊得了些虎豹殘餘之食吃着，不曾死，也未可知呀！」

他們正說着便已走隴，我道：「你們這麼大的風雪，還在那路上久滯着做甚麼？我與你們預備下的飯，已候得冷了，快快入洞去吧。」他們一行人見了我，都喜得要哭將出來，有來拉着我手的，摩着我頭的，一個個都是淚流滿面的懽喜。我道：「莫要哭，且喫飯罷。」便皆拭淚作禮問訊。我道：「去年你們供養我帶來的食物，只耗去了半升，其餘的都尚在，我今天便拿來招待你們呢。」他們那裏肯信，便將鍋蓋揭開一看，只見滿滿的煑了一鍋飯，那腿肉還蒸放在飯面上哩！登把夏假古納道：「我們來了，師尊便把飯已先行煮好等着，我們來是師尊便先已知道了嗎？」我便說道：「我在那石上，看見你們在那坡上磐陀石休息，就曉得是你們來了。」登把夏候古納道：「我們在那裏休息的時候，看見這邊大石上有一個豹子，並未見師哪！」我道：「此物就是我了，凡是得着心風自在的人，他的地水火風四大，和那眼耳鼻舌身意，與色聲香味觸法，這十二入均得自在，所以他的身體各種的變化都是能行的。你們是我有緣的弟子，所以我今天特地現身變化與你們看看作玩的，且莫對外人說啊！」

女弟子寫奪瑪便問道：「師尊比從前的身體更加好了呢！這個山裏道門兩處都被雪封了，無人來供養，師尊那裏來的吃哪？或是天供養的呢？還是那些鬼供養的呢？若不然的話，是得着了野獸的殘餘吃了呀！」我道：「我在這裏是大半入定，以禪悅為食，世間的飯是未喫的呀！有時那些空行也拿了食物來供我；有時呢，我也以匙略為撮一點麵粉放在舌尖上而已。冬臘月前，你們在那裏多多的以物圍繞供養我，我照見了，我亦多多的日子尚有飽意不愛喫飯呢。你們為甚麼供我呀？」此時大家聽了，方纔記起去年辦追悼會的事情，便一齊的都慚愧起來說道：「恐師尊在山中涅槃了，故大家在那裏念經供養呢。」我道：「若是作這些世間功德呢，在中陰身的境界最能得着的。你們到這個時候研究，我的力量亦大了。」

大家便都請我一同往年那把去住，我道：「我喜懽在這裏，便於入定。不往他處去了，你們自去罷。」他們又說：「師尊若不同我們到年那把去，年那把的人都會說是師尊死了，豈不是毀謗師尊嗎？一則他們都成了大罪過，二則師尊的名聲也不美。况且我們來的時候，那女尼無抹到處去問卜了，向我們說道：『你們此回到雪山去，務必把我們的上師請來呀！』師尊若不去，我們情願都坐死在這裏等着罷！」我見他們心很誠懇，便答應了，同他們下山而來。

到了納妥山時，女弟子寫奪瑪便先行遍告那些村中道：「木納祖師並沒有涅槃呀！快要到了呢。」此時扒綳把里有白大石，我的弟子們都聚會在那裏唱歌，聽得這個信息，便皆懽喜極了。我到了年那把的時候，一切男女，下至最小的幼孩，都完全出來懽迎來了。此時我手中拄着一根棕竹杖兒，那些人見了，都要來爭着替我持杖，又都踴起來爭執着我的手，個個無不磕頭作禮圍繞問訊。我見着他們這一種熱烈的情况，不覺惻然，便唱起歌來；歌畢，弟子等無不懽喜跳躍。我見他們如此的懽喜，如此的高興，我也隨喜，我也高興，便和他們一齊的跳躍起來。跳來跳去，不覺把這幾丈厚的巨石竟跳成泥淖一般，將我的身子陷了半截下去，陷在石頭的中間，如落在大澤之中樣，且足跡杖痕石上都滿了。後來這扒綳噶勒的白巨石，至今尚大大的有名哩。

年那把的人請我供養的是多麼來，女弟子勒生瑪說道：「這回祖師未死，明明的請來了。無論如何，我們都是懽喜極了的！師尊的身體氣色，比前頭更好了；這是修法的好處，得着力量的了。我想這伺候哪，供養哪，這些事，那些空行佛母們，都已做了吧。」我便唱了一個歌兒與她聽。登把夏假古納聽了便頂禮道：「此番如此的大雪，師尊未涅槃，今天請來了，在我們弟子跟前，沒有死，沒有老，反轉的少年，這個喜真是喜極了！今天我們來問的，又都是得到了法的人，就請大恩的師尊開示一下吧。請師便將去年一冬，法身上所得的這個法，賜給我們好了。」

此時登把夏假古納等六個人皆如此說，便都跪在地下磕頭，我便以六個口歌之。唱完便向他們道：「這歌裏頭的意思，你們心中懽喜嗎？若是懽喜，有大大吉祥的。要發清淨的願，不要發不清淨的願。清淨的就是發願成就了！」寫奪瑪道：「我的大寶貝師，真是如三世諸佛一般！今番見着了，我們的同學們，今對於師尊的恭敬啦，侍奉啦，以及他們各人的修行啦，都是沒得說的了！若是心裏頭一點誠心都莫得，這個人簡直比畜生還冷！還笨！還蠢！那就真是涼血動物了！還算在世上叫個人嗎！」

我道：「你的跟前不誠心也行的。人的身體猶如寶貝一般，能令佛教的發生。若得着了的時候，這些法都不修學，天天去做那些造業的事情，實在不值！實在的冷刮呀！」我便又唱了一個歌與他們聽了，他們都道：「師尊的慈悲將我們攝住一下呀！」又道：「師尊是很明白的，很聰明的，修得是很了不得的，我們若是不成是很冷刮的，帶着不去的。來呀！看呀！請師尊就在這個地方，我們這些活的呢，通為傳法；死了的呢，完全度脫。這便是恭敬上師的地頭，就請師尊常住在此吧！也不枉師尊此番俯順我們的請求，從雪山出來，留下這麼一個痕跡呀！」

我便說道：「我的師傅有命令，叫我往納溪去觀想。師傅既有這個話，今天我在此坐一夜就是，明日便去。我若是答應了你的話，虛掛着個名兒。外面呢，用那假樣子，像是將你們攝受着的，算是我的弟子。其實呢，毫不相干！掛一個虛招牌我有若干徒眾，某人都是我的弟子，某人也是我的門徒，面子是很好看，名聲是很好聽，其實是在自欺，又在那裏欺哄人。這些都是世間法，與佛法是絲毫也莫有關係，我是决定不為的呀。我縱勉強着像那些濫收徒眾的將你們答應了，在我當面來磕了兩個頭，見了一面便去，就算是我的門徒，這是大大的罪過，是大大的在破壞佛教了，是將佛教完全消滅的辦法了。若是像這種破滅佛教的辦法，不但於你們來學的人絲毫無益，就是你們看我的臉上也是不好看的呀！」說到這裏，我便又唱起來了。

第二十二章　鬼子母與魔天

我唱的這個歌兒的意思呢，就是說：「你們能夠供養上師，根器是很好的。你們要發願的就發願吧，真真的要願我們常常見面，結成一個最堅固的團體相聯繫着，要永遠不離開的。這一種的關係，比海還要深，比天還要大，請我慈悲賞給你們一下呀！這纔與佛教的意思略略相合呢。」他們聽了皆異常懽喜，多多的供養了。又很奇怪的，就是他們都實在誠心，這佛法的真處，在此時也就得着了。我怕說多了，他們不耐煩聽，也就往入本把而去，便在那尾的石洞中坐了。

到了夜半，我坐的左壁，忽然有聲；初猶許許然，最後乃如爆裂一般。我便起來看了，並無一物。復又坐下，想道：「這是我的心亂了呀！」只見石壁忽然裂開一縫，縫中迸出火光來了。光端有一通身透紅的人，騎了一個黑物，好像鹿子一樣，鼻子上有繩，一個極美貌的女人牽了出來。這個紅人向着我以右手作忿怒印一繞，便化成了一股風，就忽然的不見了。只見這個美婦，就變成了一隻紅狗，將我的左手指咬着不放。我知道這狗是母妖變的，便唱了一歌道：

「汝不能害，　汝不害，　不害的母鬼！

不但鬼不能害我，　人亦不能害；　汝害不着的母鬼且回去了吧！」

歌罷我便一手將她的狗腿捉住，她便一口將我的腿子咬着不放。只聽得空中忽然有一種歌聲，甚是清脆美妙；細聽這歌中之意，是在那裏稱讚大法。我聽了這個歌，心中甚為喜悅。我便以八種比擬作歌答之，又向她說道：「鬼啊！你今夜是反對我，害我來了嗎？從前釋迦佛為人王的時候，對於來吃他血的五個飛天夜叉發下了大願，便得着大菩提。我今天也發大願，以後呢，你為我的弟子得大成就呀！」鬼母聽了，心中登時感動，便發了極至誠的心，當時便將咬着我的腿子放開了。

此時忽聞空中又有妙音聲歌着答我，歌意甚好，我便想道：「此非人者究竟是些甚麼呀？」乃作歌問了一遍，只見鬼母忽然便現出形來，又唱着歌以實言答我，乃是冷瓦札色瑪，就是鬼子母呢。她又在我的跟前發了極誠實的願，願保護修行人皆不害；所有保護佛教的話，都在我跟前承認了。當時便皈依我，為我的弟子。我在歌中開示了她，并咐囑以後的佛教事情，歌尾的一句便是：「金剛心佛母成就了。」鬼子母聽了異常的懽喜，便作禮圍繞數匝道：「謹遵師命！」說罷就如虹而散，忽然不見了。

次日便有極莊嚴的男女多人，都帶着纓珞，持着各樣的供品前來供養道：「我們都是這山上的小鬼母們，因為我們的緣法不好，得到了鬼母的身子。雖然在虛空中隨我們來往，但是我們不該起歹心來反對大師呢！我們的領袖已皈依了，今天我們特地來懺悔呀！以後呢，凡是大師的命令，我們猶如百姓一般無不遵從！我們從今都是師尊的弟子了！」我道：「你們心上發生真正的力量之法，把你們的本事和能力說與我一聽呀！」鬼母便把她們的法力唱了一個歌兒告訴我，我道：「此乃虛偽之法，毫無真實！真的法寶你們還不能觀想。若要居此觀想真法，以後呢，實實在在的大戒，你們要答應承認了呀！」她們便一齊誠心發誓，願將她們的身命與心全行供養於我；以後我的言語，必聽必行；修行的人，她們完全保護。我便將她們的法力用實在的事能入真的二十七樣，作歌答復，來開示她們。她們聽了，便一齊誠心頂禮圍繞，說了一聲：「大恩！」便如虹散了。以前，在洞裏去坐的便死；從此以後在這洞裏修行的，便會吃的也有，安樂的也有，都是受這些鬼子母的護持呢。

我正欲入本把去的時候，釀串的施主同弟子等都尋着來了，都說道：「入本把有一好住處，師尊宜到那裏去坐。」他們的意思呢，若是我住在入本把，他們不易得着信息，以入山太深的緣故。要我就在根宗口坐着，他們也便於時常遣人來往，并着人引路的意思。我便想了一陣，我想我當先說往彼山口，以後呢，再進入本把看去。主意已定，便道：「不必你們引路，我自知道路的，尋也尋得着去的。」皆道：「若無人引路，這一條路是萬不能識的，豈師尊跟前有人能知道這個路呀？」我道：「有。」如何有呢？我乃以歌答之。便辭了這些人，獨自一個竟往此處而來。

到了那裏便坐着入流水定。坐至半夜，忽然聽得如奏軍樂一般，少時又如口叫牙咬之聲四面而起。我道：「這是下面村中的魔王來了嗎？」因生憐憫，便入慈悲三昧。只聽得那怪聲從遠而至，越叫越近，忽然現出了一種絕大的紅光，照得這些地方猶如火燃一般。此時虛空天地完全成了一片火光。忽然的火又不見了，又變成汪洋的大水，到處皆滿。忽聽得如山崩地裂一般，一聲響亮，來了無數的惡魔，手執刀槍向我擲來，變現出極多的兇惡景象，便將洞拆壞，一片的罵詈叫喊之聲震動山谷，甚是駭人。

我見了這個情景，便自思道：「這些非人都來害我呀！」不覺慨然的歎息道：「噯呀！世界的輪迴裏頭，從無始至今，罪業所積，往來於六道中，得着了這虛空往來的餓鬼身。我想這壞惡的辦法，若是對於別的當面有害的這些事，在許多有情的身上，把他命害了，到後來還有落地獄不能出來的日子呀！還有受大苦無量的日子呀！這些大苦裏頭是最可憐呀！」便起大悲心而歌道：

「我這人身人心根本來是個空！任汝從色界天以下，十八地獄以上，所有其中的六道眾生，一齊的反對都來害我，我都是不怕的！」

唱完了，我又說道：「你們這些非人等，其中有壞心的，都是自仗着你們的力量道行在這裏欺人，所以敢於前來害我。你們既有這些力量，既有這些本事，今夜晚你們既然來了，也莫辜負你們，儘管的變化，儘管把你們的本領使將出來！我這個人，你們若是害不了呢，可以往別處去吧！你們若是使盡了神通，用盡了氣力，都把我害不到的話，那麼，你們那些神通本領，也就不值半文錢了！你們的鬼臉上該不會害羞嗎！」說罷我便在吽字上入定。

此時這些鬼們，忽然的便都發了誠心，改變了從前的那些態度，一齊的都向我作禮圍繞，又有把我的足捧在他的頭上頂着的。他們便說道：「師乃實在得定的人，我等不曉得。從前反對大師，此時都完全懺悔了！從今以後，師的命令皆聽，師的法皆修，請與我等一法吧！」我便說道：「果然你們是如此的嗎？那罪過的事，無論如何，絲毫都不敢做的！那功德吉祥聚集的事，是完全都要做的！」他們聽了我的開示，無不懽喜，便各各的自陳本事，乃是茫有的天母和入本把的山神同來呢。他們皆願以身心性命供養於我，願為我的眷屬。說罷以後，霎時之間便如風的散去了。起初我本想到入本把，此時我便决想不去了，就在此地坐着修行。

住了幾日，有一施主前來，送了我一背柴，半升糌粑以為供養，道：「師衣甚薄，這石山又高又冷，我想作一斗篷來供師好嗎？喇嘛叫甚麼名字呀？」我道：「施主的名字呢？」他道他的名字叫三把爾。我便笑道：「施主這個名字很好！你的糌粑和斗篷兩樣，我不是用這個的人，糌粑的供養奇怪；斗篷呢，可以不必了。我所以如此的，你聽我唱個歌兒你聽呀！

「此生長壽無病，　難得受用安樂。　二世極樂受用，　是我別事成就！」

此人實實的誠心，便問道：「師就是成就的木納祖師嗎？」我道：「是呀！」三把爾道：「我想使這裏的人，功德都完全發生起來的意思。若師能在此長住，吃的用的，我都完全供養。請一定等待着，不要就走了呀。」我便允應了，在此住下。此人乃如說供養。此處的人皆來頂禮，都說：「這裏修行好呀。」我便道：「實在用功就好！」他們道：「若此處修行好了，各處的善事功德皆會發呀？」我道：「會發。」便唱了一歌與他們聽，都懽喜的去了。

我既不去入本把，這個根宗口也不住了，我便往江澎南喀宗而來。在還未走攏的路上，就在一處坐了。有天看見一個猴子騎在兔子上，身上穿着了樹葉子的衣服，手中持了穗做的弓箭，向我飛馳的跑來，馬上就像要來害我的樣子。我見這個猢猻不覺得好笑。只聽見這一個騎着狡兔的猴兒，便說起人話來了，牠說道：「你害怕嗎，我就來；我來了你不害怕嗎，我就去了。」我便向牠說道：「我見的是心上一定的法，就是宇宙間一定的理，心與法身相合的我都見着了。你這個鬼猴兒我到也未曾見過，你這些變化就明明的現出來，都是些使我笑的事情呢！」却也奇怪，這個猴兒聽了我的話，就下得兔來，拿頭便拜，在我的面前恭敬發願侍奉起來，牠就如虹而散了，這個就是着渴天王呢。

我在這裏坐着，此處的人皆來頂禮。內中有一個在家修咒的人說道：「我們見了祖師的面很懽喜！請把這空與觀想和起來如水準一般，容易知道，容易得着的法，與我們開示一下吧！」我便唱了一歌開示了他們，皆誠心信受而去。

過了幾天，又有多少人都來問訊於我，我便又歌着開示了他們一番便道：「你們以後便就如此修！」這些弟子都說道：「師傅的身口心所得安樂法的規矩，實在了不得的！奇怪呀！這個安樂法兒從何而出呢？」我道：「乃是自心知道所出的。」他們又道：「我們對於這一套，真的還未曾夢見呢？我們想對於這個真東西，今生能得到上師的十分之一麼？」我道：「你們想得也行，也有辦法，就是自己的心知道觀想的法度。照着這麼去觀，也很容易知道，也很容易行，也很容易得，很容易觀的。總說一句，就是心裏要知道了。」我便以十二處歌着開示他們道：「這心的意思就是這十二個，這個就是我的心裏明明成了照着唱出來的。因見你們對於我很誠心，我便將我心中所得的真法對你們說了。這都是你們學佛誠心，恭敬供養之報哩！」我便離了此地，向江澎南喀宗而來了。

這裏有一個大林桐，我便在桐中坐了。這山的山神，乃是一個極美麗的女人，她便來皈依我，作了我的弟子，天天都來侍奉我，供養我。此處有五個女尼，和那些婦女們皆來聽法，我便在此收了許多的女弟子。她們向我說道：「此桐甚是可怕，時常有一種叫聲出來，若是在此修行那是很好的。師尊既然來了，請把此地讚它一下。師尊有何所得，也請讚出來，我們一聽好嗎？」我便唱了一歌讚罷，便與她們灌頂傳咒和那些觀想，她們都通通得着了。傳畢，我又歌着開示，那末尾一句道：「實在小心後頭出來的做！」便都問道：「自己如何出來，如何的做呀？」我又唱一歌開示了她們，便異常的懽喜發心，欲將此生一切的事務都放下了，努力去實修。在我的跟前也異常的恭敬，便將金子都拿了出來堆在曼達上供我道：「請師把這無我的教法與觀想，實在修的賜給我們吧！」我道：「金子我不要，拿與你們作修的盤費罷。實在的觀想呢，自心的佛是定法。釘的呢，三樣裏頭釘，一個釘在空上，一個釘在定上。誰做呢？上師做。多多受用能成，一切智能成，修行完全的法寶是我心上照下的呀！就是如此修。」我便這麼唱着開示了一番。

她們聽了異常的懽喜，便又問道：「這就是不錯的修法呀，知道的根本呀！比上師高的，可讚的，更莫得了呀！」我聽了此話也很懽喜，便又開示道：「此乃是引路的根本，還有枝葉呢。」便又唱了一個歌與她們聽。她們聽了，便都想道：「師尊在何處住均是一樣的；但是我們的地方，要請師長住才是呢！師尊的觀想，乃明明成功的，我們地方上就請師尊長住在此。我們完全積功德供養的金，請師尊收了罷。為眾生的事，請師尊就在此地坐了。」我道：「我在名山中觀想，此乃為一切有情的事，我還是往山上去觀想修行的好。你們要得好的話，就只有深心了！」她們都道：「若只是在山上坐，這入定的房子我們是要修的呀！」我道：「我有入定的城，何必又修房子呀！」此時她們都知道世界是個苦的，並沒有絲毫的樂趣，心就打開了，意想也就釋然了，都不願下山，便盟起誓來都願修，後來也就都成就了。

所以我成就的弟子裏頭，不但是那鬼子母等的鬼類，連天王、神魔、男女人等都是有的呀。這一句普度眾生很普通的話，在這個時候纔可以用得着呢。要曉得學佛不是得專為人這一樣東西而說法呀！若只能專給人這一樣東西說法，這還叫做學佛嗎？

第二十三章　天人恭敬

我以根本金剛的命令，令往西藏等處去住，廣度有情，發展佛教，我便欲往西藏。行至貢湯，我便在普把洞中坐了。正在這洞中入光明定的時候，忽見一隻老鴉兩耳毛皆金色，飛將進來，在我的跟前點頭三下，如在作禮狀；禮畢，又飛起來圍繞數匝，便飛往山石清淨處而去。我在定中知此非人者來請我了，便出定隨之而往。到了牠的止息處，只見淨石之上有米二堆；那隻老鴉，便以嘴掀米向我，好似以此供養的意思；掀了之後，牠又如前向我作禮圍繞，便振翼飛去了。

我很以為奇，心中也就甚是懽喜，便唱起歌來。正唱着：「我心中眼不動，放下即安樂。」這兩句的時候，只見那老鴉已飛轉來了，後頭又引了七個老鴉來，皆向我如前作禮圍繞。我便想道：「這些非人是此類的身子，可否用實言相告？我當要觀察了。」便問道：「你們是誰呀？又為何事來呀？」只見這些老鴉，便忽然的都化為了天女，一個個美豔異常。起初那個老鴉化的天女似是為首的模樣，便走上前來道：「我們都是天女，因被謫罰作鴉形；乃是誠心來聞法的，願乞慈悲開示於我們呀！」我便歌道：

「老鴉變化天身通，　娟娟妙女顏花紅。

稽首我足禮心中，　不去乘雲御飛虹。

欲聞至道開盲聾，　能否修此出樊籠？

汝若能者喜衰翁，　當知世界病根叢。

此生所現苦惱凶，　皆與菩提一道同。

須知惡緣皆恩公，　菩提良伴喜相逢。

我前仗此助成功，　爾能如是為大雄。」

天女等聽了，皆大懽喜，都向我作禮圍繞讚歎道：「如是如是啊！」我便問道：「你們為何作此老鴉之形呢？」天女說道：「我們天眼觀見師尊獨自一人在此長坐入定，又見師尊心中那些自貪自私的根子都是斷完了的。別的事呢，一點兒也不做，專修菩提。這裏頭的那些昏沉呀、掉舉呀、放逸呀，已是棄盡了一點兒也莫得，真是三界的大師了。我們要誠心來聽法，因為要避免那些罪過大的人們污穢之氣，怕見得現代這些一般兒所叫做的人，故變成此形前來，請師在天上去傳法呢。」我便說道：「我一生在人間住着，為一切有情的事；到天上去也是無甚意味，也無所用。若論我這個佛法嗎，天上去也比此更無有了。你們但照着我說的話切實修行，决定能出離三界的！」我便歌以示之道：

「六道有情父母觀。　供養上師慈父觀。

布施窮苦慈悲觀。　回向眾生菩提觀。

常念生死無常觀。　自身根本菩提觀。

教之深者密咒觀。　自知內外真空觀。

真空之觀最要觀。　長將自心入定觀。」

歌着開示了她們，我便說道：「這便是釋迦佛的真正法子！修行便是修的這個！成也是成的這個！觀想就是觀想的這個！除了佛的法寶，其餘的法子雖多，皆是出不了苦海，脫不了生死輪迴的。你們在天上也都曉得你們那個上帝還是要死的，何况其餘的呀！又有甚麼好處呢？這世界上的，世界中的，世界下的，除了學佛修行，是再莫得第二個辦法了，這便叫做不二法門呢。」天女道：「我們都是被這些黑暗的業障將心遮住了，所以見不到這個道理。今天聞着佛法了，已知道此心對於那些黑暗是很捨不得離開的。若是心不能離開，那罪業也就不能離了。以後照着師尊的開示，長作如此觀想，此乃可靠的法呀！」我見她們心已了然，便又總總的示之歌道：

「自根壞處魔王打，　一切皆作幻空觀。

清淨智慧平等修，　除此之外更無說。」

歌畢天女無不懽喜，皆化為老鴉飛入空中而去。這些天女去了之後，我便將此米收了，拿回洞中，仍然坐着入定。

後來我便往札嘉及宗去，在打噶甫石山入定。貢湯有一修密咒的人來見我，此人很誠心，向我說道：「喇嘛！我雖然在持咒修法學密宗，我是一個甚麼法都學過，甚麼法都曉得，甚麼法都修過，甚麼觀想都想了亦不成功的一個人。凡是密法裏頭要緊的，我無不知道；甚麼法都學過，甚麼法我都修過。但是呢，法的智慧一點也莫得。這個上頭的前方便，請賜我一法罷。」我道：「這個起頭要緊的你完全要知道嗎？就有六個，這六個都是到彼岸的法子。這個法若是不修，你就念盡了咒，修盡了法，搖爛了鈴子鼓，這一輩子法的智慧一點也不會有的！」此人便問道：「若照這六樣觀想，須次第一樣一樣的得呀？還是一齊得呢？」我道：「學的人若是上等根器便會一齊生，中等下等呢，就一節一節生，這是一定能得的。若還不得呢，其中還有一個意思哩。是甚麼意思呀？就是是與不是分開了路了！」我便唱起歌來道：

「三身集自身，　已換無邊空。

無邊心不在，　光明黑暗觀。

暗持口叫做，　如是修密法。

若作如是觀，　明明他難得。」

他聽了我這一個開示，方纔恍然大悟，知道他從前那麼的念啦，觀想啦，持咒啦，天天的修，晝夜的念，修了那麼多年毫無所得，乃是走上了不是的路了。便歎道：「我修了這麼多年，今天方纔聽到密宗的規矩。照師這個樣子說法的，真是了不得了！奇怪呀！但是那些世界上的凡夫，對於到彼岸的六波羅密又如何修呢？」我又唱道：

「上師足下集，　財如草上露。

無貪一切施，　最要在修時。

持戒如護眼，　害他成墮落。

堅持己慧命，　散亂壞自他。

努力作功德，　眾善奉以行。

若還散亂心，　不能知大乘。

觀想一毫端，　細尋佛難知。

常觀自己心，　至誠如秋露。

秋露亦應捨，　寂然觀於空。」

此人聽了我的開示實在誠心，便照着修行去了。過了幾天，便送了多多的食物來供養。又有多多的人來了，他們的供養都極豐富，皆道：「我們一生的至誠心都放在師尊身上了！師尊苦修所得的心中結晶之法，請賜示於我呀！」我道：「我得了六個力量。」便唱與他們聽道：

「此心猶如虛空遍，　照境法身清淨明。

諸法徧知利他說，　猶如圍繞手中持。

無來無去無所住，　三世平等一定住。

心中無有生死因，　本來清淨如虛空。

白紅雲堆自開散，　四大不斷如足跡。

其心普遍天一般，　無生等流常不離。

此乃結果力量法，　如是明了好修行。

後來捨此變化身，　智慧無量超中有。

最深法寶對面來，　心中母子親見面。

倘若母子不相逢，　棄清淨身又入胎。

報身色影莊嚴相，　道上不錯一心入。

此乃中陰少分事，　若能辦到亦成佛。」

這些貢湯的人，聽了我這個歌兒皆發了誠心，以後也來極力的恭敬供養。我一夜在此入定，看見光明中一個金剛佛母向我說道：「木納日把，你的弟子雖然天人都有。但是除去了那些天類等，專算人呢？你有人的弟子如太陽的一個，如月亮的一個，如大星宿的二十三個，成就的二十五個，超出輪迴的一百零兩個，得着道的一百零八個，道上入的弟子一千零一個；至於得着了法不墮落要後世才能成就的，已是無量無數了哩。現在貢湯甫惹那地方，你那個有緣如月的弟子有那個事了，你該往那裏去吧！」我便遵了命令，往貢湯奔去。

行在途中，有幾個人在那裏泥牆，便向他們乞食。都說道：「我們的牆還未曾泥滿，你能夠同我們工作便給與你的食。」我便說道：「我自己身上的牆已經修完了，此時是很閒暇無事的，你們還不給我的飯嗎？你們把世上這些牆縫修完了也該推倒吧！」都問道：「你身上的牆是那麼修，我們修的牆為甚麼又要推倒呢？」我道：「我在誠心的地頭，修了一道堅固的磚門。這個門是要一定進去的，又寬又大，便用般若的磚修成了這個牆，這就是我身上最堅固的牆。你們這些世上的牆，都是會壞，乃是魔王的辦法，快快棄了的好呀！」他們聽了說道：「我們心裏雖然得着了安樂，但是我們外頭種的地，家裏要用的財，所靠的親戚，所有的伴，媳婦所生的兒子這些事，師有甚麼方法呢？」我便唱了一個歌兒與他們聽，他們聽了都發了誠心，以生死的事情為大，再不去貪着那些田地家業妻子眷屬等的煩惱之苦了；都向我磕起頭來，便拿出飯來供養我，我便往惹那雜火甫洞中去坐了。

第二十四章　弟子之成就

此處有一遺腹子，生的時候，他父親已是死了，後來他母親的親戚將他養大了。此子生得來極其相好，又極聰明有智慧。在幼年的時候，最喜看書讀誦，甚麼都會挖根挖底的問。一年四季，都在這山中騎驢牧牛。有一天騎着驢在我的洞中玩耍，我便唱了一個歌兒，他聽着了，當時他心中便忽然的一動，即下驢前來見我。一看見了我，便登時忘言若定，成了這個境像，就在我的旁邊坐着入定了。

此子是誰呢？這就是我如月的大弟子惹穹多傑札把了。他本是乘願而來的，一見着我就恍如故人重逢一般；便將他牧牛的飲食拿來供我，恭恭敬敬，在我的洞裏坐着聽法。他的母親到處尋他不着，便尋到我的洞來，將他喚回去了。

惹穹把與各家牧牛得的東西很多，他的母親已向着這山中的人問了，知道他有許多的東西。惹穹把便要拿來供我，他的母親不肯，萬般的阻擋。惹穹把那裏肯聽，堅决要來。其母阻擋不住，便完全拿來供養我了。他得了觀法以後便修習入定，不但得着三昧，智慧也都得着了。我乃授以奪母拙火定，臍下火熾，冬天在雪地上獨披寸縷而坐，猶不畏冷，所以叫做惹穹把。這個惹字，便是寸縷；穹把，就是臍下火熱不怕冷的意思呢。

他的母親又叫他墾地，不令他到我的洞中來。他開地時忽然就得了病了。他這個病乃是被地神所弄，把他攝持着的，他便去坐靜。忽然來了五個印度僧，在他家裏來乞食。他的母親正在煑飯，便供養這五個印度僧。吃飯的時候，見着了惹穹把，五人道：「你這個病的名叫則勒，此病能將眉毛手足都脫完。受了傳染的人也是一樣的脫，世上的藥是不能療的呀！」他的母親便連忙問道：「還有治法沒有呢？」內中有一人便說道：「你乃慈悲之母，我便與你說了吧。要治此病，除非我的上師喇嘛阿拉曾札，可送往彼處。」惹穹把聽了大喜，便欲往印度去，乃來到我的洞中辭行。我便准了，作歌送之，都把他在途中的事於這歌中開示了。

他便同着印度喇嘛到了印度，見着阿拉曾札，便傳了他的金剛手與惡金翅鳥三尊的修法，并與他灌了頂。惹穹把從印度轉來的時候病已痊愈了，此時惹穹把便到西藏到處問着尋我，到了幾中問，人云：「從前倒聽着有個木納在這裏坐，以後便沒有聽見了。」惹穹把大哭，以為我死了。又往惹火甫洞中，因我前曾在此住過呢。到了惹火甫，看見洞外閉關的門泥封未動，便想道：「師是已死無疑了。」便拆門而入，我正在入定。他看見我還在定中，這一喜也就不小了！我便問道：「惹穹把呀！你的事情成功了嗎？」惹穹把便把到印度的事說了一遍，又說道：「還有觀想法寶，望師大悲心賜給我一下呀！」我便將觀想傳授與他，那無邊際的智慧他已得着了。

我便離了惹火甫，到火甫渥色甫坐了。

此時我的家鄉生我處有幾個少年前來道：「師初降魔的時候了不得！後來又修行了，真是奇怪呀！我們見着了師尊，這修行的心，便油然的起了！及其回到了家中，那一生世上妻兒子女油鹽柴米的事，這個心又起了，要怎麼辦法纔好呢？」我道：「能將生老病死輪迴之苦了脫，就做一切的事也能行的。若是不然呢，一生的苦已說不完，還有那二世更長更惡的苦！先要把二世的事預備好了要緊呀！」他們便道：「我們在師前，心裏一個實在好的得到了，我們都願在師尊跟前坐着修哩。但是我們想，這世上實在修行便會受苦的也莫有呀！我們的吃的呀，穿的呀，用的呀，請師尊和那些施主都護持我們，財也略略的賜給一點呀！」我道：「你們說的這些，我都是不能知道的。我所曉得的是解脫法。你們要聽呢，我就說一說，其餘的事我是不曉得的呀！」

內中有一個最年輕的叫作慈悲皎若的便說道：「師尊，我們今生用的已說了，二世用的還未曾說。把這一生的心你們放開好了，好預備二世的事呀！」他一個人在那裏連說不已，我便道：「難得的是這一個人身；得到了這寶貴的人身之時，最要緊的就是去修學佛法，學成就了以後自然會歡喜安樂的。這能學能修的人雖然有，遇不着佛的真法也是枉然！就要曉得上師喇嘛清淨的集是很不容易的！既然遇着最高無上的清淨師，又是有心能修，有緣能學的一個人，這都不修不學不信不受不行，還在那裏捨不得世上的苦，猶如蛆蟲捨不得糞一樣，那也就太難了，還有甚麼說的呢！」

這些便是我笑的事情，也就是我度這些人非人等的事，成就了許多弟子的事，這些有緣的弟子都已成就了。至於哭的呢？

「你們這些大弟子們啊！自己的身口心三門要好好的保護。對於佛教的事，對於一切眾生的事，都要發願了。自己呢，要發願苦修，要努力擔任，堅固不動搖，住山而修。對於上師呢，要如自誓之戒。你們這些非人的弟子們，完全要保護這真正的佛教！」此時那些非人之類都在這裏當面承認了。我又說道：「此中沒得頭髮的，要好好的修！有頭髮的呢，各各都把貪心放下吧！」

在此時聽了我的法的，後來實實在在的觀想，觀空成就出來的男男女女是很多的。此中有一年數月者；或有不能修者；或授一戒，不殺，不盜，不淫等的；自誓的；願長修善法，常作善事的，都能各如本誓，各到邊際，得不退的呀！凡是修行佛教，利益眾生，能得到好處，從佛口裏出來一一的祕密，我都與你們打開了。各方諸山那些非人等，生反對的，害人的，我皆已降伏了；並且他們都受了戒，發了誓的。凡是有因緣發生的弟子，以及那些散於各方的弟子，各種的法寶都已詳細的開示了，這是我對於人的弟子的事。

至於非人的弟子呢，札馬那隴大魔天王自明那牙嘎，我已降伏授戒，皈依於我了。納溪的大天象頭王，已被我收拾，與他授了戒。去納溪的後年，雪山外道與比神通，我已將他們降伏了。又貢湯的死母及鬼子母，皆被我收伏授戒。入本把講秋宗的地神母與山神一切來害我的，通把他們降伏，已皈依授戒了。又有江澎南喀宗的非人，也得了好處。又約抹岡惹在生喀拉那些非人，我對他們都作了大饒益。又在貢湯中坐時，老鴉天女等也得了我的正法。我在札嘉多及住時，饒益有情的事最多，說也不能盡，這是我對於非人弟子等的事嘞。

我離了惹火甫到入甫色渥的時候，乃與惹穹把二人同去的，我二人便在這洞中坐了。在這裏又見着雜甫巴。後來到講秋宗便遇着把桑及交。又到年那中甫為夏假古納灌頂授法，他也將生死脫離了。又到降打袞見白打耳蒙時，在店中遇生白惹把。後到納多修觀，見曰公惹把。秋天發願時，惹把以哇哦也見着了。上師命往大雪山去時，路上遇着了敦把那甲古納。我到各窩的時候，非人以雷來打我，得遇喀窮惹把。冬天的時候，到冗子岡刀住，惹把打耳汪來見。我到了雪山，外道拿若本窮用各種的神通來鬥，我將他消滅。當初到札嘉多及時，空行母要我去，我不去；到白甫麻京住數日，看牛羊的人與我同去，皆成就了。我到納甫白馬宗去，見着了靴公惹把以後，便到洛堵宗白甫麻母宗住，此二處恭敬供養的人最多。我到覺隴去時，女弟子惹窮瑪遇着了。在古打坐時起惹把遇着了。

此時我的名聲四播，西藏哲綳寺和印度曉得了，有一大佛母到哲綳寺對他們那些喇嘛說，令前來供我，後來他們派人與我送供養來極為豐富。

惹穹把和靴公惹把又請我到允甫住了一年，第二年便到却隴，又往其巴爾，此時見着長命五佛母，又說了熾頂法。下來到汪秋遇着惹多及。在着甫時遇着印度喇嘛阿底夏，此時印度大祖師阿底夏乃以大頭禮我。因我的名聲太大，有喇嘛不悅反對我者，我現神通將他打倒。

有一講經大師博通三藏教理，遠近馳名，前來見我，欲以經義與我對辯。我道：「你只會講書，不知道佛法！」他問：「如何纔是真佛法？」我便指着虛空問他道：「此是空的嗎？是實在的呢？」他道：「這個三歲孩子也知道是空的呢！」我道：「你的見解說呢？」他道：「我說這是空的，你說呢？」我道：「是實的。」他便說：「何以見得是實呢？」我便踴身虛空而臥，且在這空中行走往來道：「此若不是實的，如何能坐臥行走呀？」又指山問他道：「這是空的嗎？是實的？」他說：「山呢，當然是實的呀！你說呢？」我道：「這是空的。」他道：「何以見得山是空的呢？」我便鑽入石壁之中，又從山頂上冒出來；復從山頂上而入，從山脚下出來道：「這不是空的嗎？這個便是真正的佛法！」其人拜服而去，不敢講經了。

我在惹窮甫時中甫遇墨公惹把，年牟遇生沙勒，五札馬綳坐時又遇惹穹把。惹穹把已被印度接去宏法去了，此時牛兒已生出角來了，我便唱了一個野馬歌。後到其把爾見乃公惹佛林惹穹把。又於渣須岡地方得見釋迦佛的大弟子，彼乃奉佛命而來的。這位大弟子乃是一個大菩薩，為眾生的事在此坐了，此時便見着了大波太。

我到其巴爾時，又遇着從前反對我的洛登僧，彼也誠心皈依了。再到本把爾，見着了札喜。最後時，見着了被累。空行命令，我的弟子大成就的有二十五個，內中有個大弟子，淨弟子十三個，又四個，一個一個見面都是極奇怪的，後來都在各處散開分道宏法。又密洞中的弟子無有先後，隨教化便的也很多。

我的第一個大弟子乃是出家的喇嘛，如太陽一般的，叫做仰莫達波。我奉的命令，曾到綳抹山有事，又到年那灌頂開光，又為雜馬寫奪瑪勒雪瑪的事都辦了，還有有名無名的法寶傳得也很多，度生無量。

在我的平等大弟子，完全生死已脫了；中等弟子發心在道上入；小弟子呢，大菩提心發起了自能到的。有學菩薩道的，堅固不退；也有無因緣而作功德，善根生人天中，慈悲如虛空一樣的。佛教已如太陽出來了的一般，將有情完全救出苦海的法子，我在法寶中實在開示得有，你們要好好照着去修呀。

他們聽了，當時生白惹把便問道：「師尊修行的地方，除了上頭說的這幾處最高的山洞之外，還在甚麼地方坐了呀？」我道：「我在白波岡惹地方名聲極大。綜合來說，清靜的大山有外六個城，無名而人不能到的山有內六城，極祕密的有六個城，就是十八處；連前頭兩個，總共是二十座城。又完全人都知道的四個大洞，無名的四個洞。這洞從前在裏頭坐的，都是很有力量的。以前呢，人加被洞；而今呢，洞反加被人了。又有各處的小洞、清靜茅篷，內中修行的，作觀的，人皆聚會於此的。也有不能修的，不會修的。」

惹穹把道：「師尊的法，一切法修完的地方大悲一下！我們眾弟子等，對於完全無顛倒的味兒，也略嘗着一點了，誠信也堅固了，心也安樂了，皆是師尊無上的大恩！以後呢，弟子等當積功德，跟着師尊留下來修行的地方，內外密三城大洞裏去修學。請將這些洞名完全說出，以便後來尋找哪。」我道：

原有城：札喀打蘇馬牙城。

有名外六城：五嘛中城、米丘眉影城、瓦札馬宗鬼子母城、讓馬講秋宗、江澎朗喀宗、札假多及宗。

無名內六城：却等窮格宗、幾甫尼馬宗、苦舊穩把宗、許甫其心宗、白尊洛用宗、梯把岡鐵宗。

密六城：噶喀札把宗、達甫生根宗、白甫嘛母宗、納甫白嘛宗、朗各勒都宗、撮及多傑宗。

又二城：幾浦尼馬宗、寶妥藍喀宗。

有名四大洞：聶朗格卓把甫、納起登毒甫、仍幾及甫、底色直處甫。

無名四洞：宰偽岡初甫、仍幾無色甫、惹拉惹及甫、貢湯格甫冗甫。

這些山洞裏，修行作觀都是得殊勝的，能成就的，都是一代祖師所加持的，都是人天弟子所聚集聞法的地方。

世界是很苦的，若將世上八法的貪愛推翻，那麼，喜樂的心就生起來了，愛法的也圓滿了，能夠脫離了世間大苦。這就是大悲心無量的生起來了呀！我對於你們這些人天一切的大眾弟子，能成就的事，我是已經完全開示，更無餘蘊的了。這就是我從前所修最威猛的法的事，極深沉的法的事，以及一心修持得到涅槃的善法的事。而今呢，一切法皆已空了，善惡兩業都已脫離關係了，因緣的事已完了。這就是你們要聽的，我心裏發出來的，身的事，口的事，意的事，一個絕大的法輪，今天已為爾等完全說了，這一個事也就是最奇怪的無上佛法了。

說到這裏，當時大眾聽了，無不皆大懽喜，如飲甘露醍醐一般。一切人天大眾弟子皆作禮圍繞，恭敬而住。這一個極大莊嚴清淨最勝的法會就此將告結束的時候，又說道：「這個是笑的事了，以後呢，還有那哭的事。總共說來，這就是我一生的歷史了。今天這一個大會，就如此圓滿了罷。以後呢，我死時要緊的傳記，就是惹穹把了。因為我同惹穹把大家坐了半月的時候，見獅子金剛佛母開示道：『印度擋把拉祖師來，汝當見面！又報母恩的事，弟子以後完全的事，均當紀錄作傳！』又頂忍查及以後的事，施主任酒的事，又人札側色蒙索弟子的事，又六個弟子的事，查馬爾綳妥四魔完全消滅的事，以後的各事皆完全說了。關於以後這些事情呢，惹穹把，你應遵着獅子金剛佛母的命令，便去辦了吧。」

第二十五章　毒

那知到了甲寅年的秋天，這日等捫地方，有一格西，名字叫做雜甫八，富有牛羊財產，又為一個大寺的堪布，表面上對於祖師極其恭敬，心中實是不悅。因為師尊的施主極多，彼便因羞成嫉，因嫉成惱了。這位雜甫八格西也能講經，在面子上他也在上師跟前聽法極多，但是嫉妬的心也就一天深似一天了。他那個寺裏，有一個大會的道場，便來請木納祖師去赴會。師尊到了那裏，就請上師在底下坐着，道底下的人是很多的。少時雜甫八格西也來了，又坐在上師的底下。他此時便在大眾中故意向上師磕頭，其意欲上師當着眾人回拜。當時就有人在傍邊對他說道：「木納祖師是不拜不言的呀！他一生對於凡是禮他的，也像他的師傅麻把一般，從未給人的臉面與人回過禮來的。他的師傅麻把，凡是人與他磕頭，他是并不問訊的。」

在雜甫八的意思，以他自己的學問很高，又是一個出家的好僧人，身為格西，現任住持，又會講經，深通教理，富有資財，弟子甚多，名譽很大，無不尊仰；今天在眾人面前，被一個甚麼經論都不會講，一切不知的呆子，反不禮他，心中甚是難過。便想道：「我且坐着無言。吾當以法報復此仇，辱他一場，方雪我心中之恨！」主意已定，少時便當眾以尺寸般的經法意思相問難道：「上師！吾於此義有疑心，請為我解釋！其中恐有不對處，請即添將出來吧。」便又說道：「要對的一個開示呀！」上師便說道：「經書上的字該添的，你自己已知道意思。要添的世上八法，我早已放下了！我執法執消滅的世界過去平等味道，我在山中修得的就是這個！別的，不修的。一個一個問的，此後也無甚大意思，我也未曾學，知亦不知，縱知道也忘記了。我唱一歌你聽罷：

「上師麻把足下集，　加被彼此分別執。

上師加被心中入，　心中法寶未曾棄。

大慈大悲觀復觀，　爾我之執忘之矣。

上師頂上觀復觀，　名勢辯聰忘之矣。

根分不分觀復觀，　小人五根忘之矣。

傳授法寶觀復觀，　文字之相忘之矣。

凡夫之心棄復棄，　不知錯誤忘之矣。

三身自出觀復觀，　一心觀想忘之矣。

此世後世觀復觀，　生死畏怖忘之矣。

一味平等嘗復嘗，　爾之臉面忘之矣。

平等根上修復修，　教義執着忘之矣。

生滅無生觀復觀，　應答言銓忘之矣。

普照法身觀復觀，　定與不定忘之矣。

無為自然棄復棄，　外面有為忘之矣。

身口心三持復持，　大人我執忘之矣。

變化身廟修復修，　世間之廟忘之矣。

圓音解脫修復修，　文言添改忘之矣。

法之文字汝自添，　汝是修行也不知。

此是我們講經時，　汝之言語無所用。」

上師唱完了之後，便說道：「格西你真是好人，我與你作禮了！」上師方說到這裏，那些施主們皆不平，便大鬧起來，都申斥格西道：「雜甫八！你曉得多少法呀！像你這個樣子的出家人，到處都是滿的。你比木納祖師一根毛孔也比不上來，你膽敢無禮嗎！這個地頭，你是知道高低的。你且默默的，悄悄地坐着好了，勿多言！」又有人說道：「你看到木納祖師常受八供養，你心裏很不服嗎？你法的氣味還未聞着呢！」

此時雜甫八看見大眾如此的情形，知道是眾怒難犯，也抝不過了，便憤憤的默坐。他的心中那裏肯服呢，便想道：「木納一切不知，如同瘋狂一般，作此大妄語哄人，欺哄這些人不過弄飯喫罷了！這豈不為佛教羞嗎！我曉得的教理是很高的，是釋迦佛的經上說的，是諸大菩薩造的論說的，他一點都不曉得呀！况且我口又會講經，身又能持戒，尊敬我的人很多，我的弟子也很多，我的名聲這麼大，我的財產這麼富，勢力這麼雄，他今天把我當成一無所知；對於法寶上，簡直視我當成狗都不如了，我非設法報復他不可呀！」此時雜甫八便起了極毒的心，他的心裏便這麼想着了。這一場沒趣的會也就散了。

雜甫八格西姘着有一個女人，這個女人是與雜甫八素來就有染的。雜甫八有一松綠寶石其價極貴，此女人想他這一個松綠寶石已是想了好久了。這一天又向雜甫八要這個寶石，雜甫八便道：「寶石呢，我是决定與你的。你若能去做一件事做成功了，我馬上就送給你好嗎？」她就問道：「做甚麼事呢？」雜甫八道：「我有毒藥一包，你拿去放在食物裏，與木納送去，供養他。他若吃了，我便把寶石馬上給了你。」這女人答應了，便照着他的計劃造成了毒食。此時祖師這些大弟子等皆已得度，皆已成就了；縱無此毒飯，上師涅槃的時候已到，也要涅槃的了。但是呢，這個女人，她的松綠寶石尚未曾得到手裏。上師便想道：「我若吃了她的飯呢，事後雜甫八决不會拿給她的，這一個松綠寶石必不會到她的手中了。」故這天此女人將食送來供養祖師，祖師便向她說道：「這一次的飯，我不喫；以後若再拿來，我便喫。」這女聽了上師的話便畏懼起來，害怕師知道他們內中的情弊。她的心中實是害怕得很，便把飲食拿起走了。

回去對雜甫八說道：「木納有神通，知道此事，他不吃這個飲食呢。」便將這番情形向雜甫八說了一遍。雜甫八道：「他有甚麼神通！並無神通。他若有神通知道此事，必不會說二回拿來他便吃的話。又若還是他有神通的話，必然會把此食叫你吃；不吃呀，他說毒食送來毒祖師。」這女子道：「他若曉得了，此地這些人都是完全信仰他的，我如何得了呀！即便送去，恐他也未必一定會吃呀！我也不要你這個寶石了，我甚是害怕得很。我也不去再做這個事，我實是害怕不敢去呀！」雜甫八道：「他是一個在家的俗人，又不是出家的僧，又未曾看過經，連佛的經典都不曉得的人，他會有甚麼神通呢！這神通又從那裏出來呀？若是曉得經論，能明白的講解或著作出來，又能出家守佛的戒條，這呢，或是能有神通的人。有神通的人不像他那個樣子哩！他那裏算是一個佛門中的人，是另外別的一道無疑的了。他絕對莫得神通，我可與你擔保呀！」

此時便把這個女人說得又有些熱起來了，便埋怨着雜甫八道：「從前呢，你是很愛我的，很喜懽我的；不但說是大的吃，小的用，我兩個人都是一樣的。就是那肉體上的關係，也是同那些在家人的夫婦一樣哪！今天要我去下這個毒手，就用得着我了麼，你想你在這佛門中得着的財產是好多呀！若是我去把他毒死了，你的壇門就越會興旺起來，你倒一天一天的好了；我呢，又不能同那些愛人們一般樣的，同着住在一塊兒，你隨便將我拋在一邊就算完事，世上有你這麼毒的出家人麼！這個事情若還失敗了，我便有生命的危險。我拿性命來換你這麼一顆石頭嗎？你快收着好了吧，這個事我决定不幹的呀！」

雜甫八聽着這個女人異常的怪他，便說道：「你若把此事做了，這個寶石呢，固然不消說是給與你了；以後呢，我裏裏外外完全的財產，都交與你掌管；我們兩個便在一塊兒住着，今生苦樂共之好嗎？」

這女人聽了也就信以為真，便將毒藥拿來造成乳食。此時上師正在札喜扛坐着，這個女人將這毒食送來供養。上師見了，便以雙手來接着，捧在手中，便將兩目閉了。此時這女人便想道：「格西雜甫八說他並莫有神通，是確實的了。」

只見上師便開目說道：「你做的這件事情，你的工錢松綠寶石得着了莫有？」只見這女人聽了上師這句話，便渾身發抖畏懼起來，不覺雙膝跪下，以巾拭口，抖顫着喘，囁嚅道：「……得……得……得着了！」便又雙手疾忙的合起掌來說道：「這個飲食，請師勿食！賞與我好了。」上師便問道：「你要這個東西有何好處？」女人顫葳葳的說道：「我是一個罪業最大的女人！我想我自己吃了好呀！」

上師便說道：「我若實說，若將此物給與你吃了，可憐啦！可憐啦！你如此嬌柔的身子如何禁得起呀！不但你不能勝，我也違犯了菩薩戒，我的密宗根本戒也破了。就是與我拿這個毒物來的因緣呢，弟子呢，也是我的命上有這麼一回事的結果。你們的因緣也滿了，我的命也完了，兩樣都完結好了；別的壇場上，我去的時候已經到了。

「你的飯，我吃與不吃，皆是無有分別的。前頭一次我不吃你的飯呢，是因為你的工錢尚未到手，恐怕我吃了之後，你得不着工錢，故我不吃。不是為這個飯有毒無毒，是為你的工錢能得到不能得到呀！今天你已將綠寶石得過手了；他的心呢，已滿足了。既是他的心已如願圓滿，你的工錢又已得着成功，以這個道理的緣故，所以今天這個飯我就該吃了。但是我今天把你的這個飯吃了以後，你二人做這件事所說的話還很多；後來呢，你心裏想的，和你二人說的那些話，都不會圓滿成功的。他把我的毛病通通說了，極力的毀謗；其實呢，一句也不真。以後你們兩個心中也會不好過，實在要懺悔的時候有呢！在那個時候，你們二人好好的懺悔，努力一生的修呀！倘若你們兩個不今生的修，不去辦到，那麼，就是你的命上如此。大罪過的事，不要再做了。你們二人以後可向得着我傳授的弟子跟前，好好誠心去聽法發願，照着去做。倘若你二人甚麼時候拋去了我這個話，那麼，你就受苦無窮了！

「此番的罪過，我消滅不消滅，我且看一下。這些話在我未死之前，你不須對人說啊！我死之後，方可對人一談。以後才完全曉得我老人一切的前言，都是真的話。他們眼不見，耳不聞，此番真的誠心的時候來了哩！我今天這些話，你都拿來記在心上。真不真呢，以後看吧！」

說完了，上師便把雙手捧着這碗毒飯，歡歡喜喜的喫了。這個女人見祖師已將這毒食喫了，嚇得她魂飛魄散，便跑回去對雜甫八說了。所有上師對她說的話通通未說，用了些假話來支吾雜甫八。雜甫八聽了也完全不知當日的實在情形，心中便暗暗地懽喜道：「我這個毒物已到了他的口中了，且悄悄的看吧！」

年朗定惹地方與祖師相好的施主此時都來了，他們都將頂好的供養完全拿來供養師尊。還有未見着祖師的，喜歡見的，都來了，便叫他們把此事通知各方。各處聞得這個信息皆有些驚疑，驚的是那裏會有這樣的事呢？師尊是大成就了的人哪，那裏會遇毒呢！疑的是師尊的本事縱然服毒也與那甘露一般，决不會涅槃的呀！此時從前傳法的弟子等，全都來了，見面之後盡都集會在這裏了。上師便以法寶因果等的真事，像他的心一般樣的，多多與他們說了好幾天。有緣的弟子都來了，那些虛空中的天類，來的也很多；人人都看見的，並不揑造出來的神話。那些非人之類，虛空都滿了，無不皆大歡喜。此時空中乃無有片雲，長天如洗。

忽然五色的雲起了，結成一柄大傘，將上師的住處蓋着。又現出無數無量無邊的供養，虛空皆滿。又有五色花如雨而下，那空中的各種天樂便嘹喨起來，遠近無不聞之。又聞着一陣陣的異香撲鼻，光明赫然，已將那十方都充滿了。來聞法的弟子們，看見這一種奇怪的現象，便來問上師道：「我們看見非人等已遍滿了虛空，又現出這種種的異象，是何緣故呀？」上師便道：「你們這些人裏頭的弟子來聽法的，登地的也有，有緣的也有，好的也有，但是雖然沒有好多，這都是向善業中而行的了。我的非人弟子等，他們都來了，天地虛空皆滿，總集在我的跟前，供養我的傘蓋纓珞；他們又將這些東西，完全在這裏供養你們這些大眾弟子，慶祝將來的佛教發達哩！他們是很歡喜的呀！因為是供養你們大眾的人，所以在人前現將出來，使你們明明的見着，就是這個意思呢。」

弟子等聽了，便說道：「如何從前皆不見呢？」上師道：「天有三種苦，但是得着了無漏的，登地的也甚多。你們今天看了這些能得天眼。若是還得不着呢，要把兩種功德努力的修，兩種罪過努力的去，是很要緊的。至於這天上的座位呢，到登地的時候，自然會見着那些眷屬的。若是有心要到天上去呢，要把功德善事多多的做纔行。若論這修着上天的法子嗎，最好的就是能見着自己的心了。」

第二十六章　唱滅的遺囑

此時已是人天雲集。在這裏聽法的，上等的呢，對於一切眾生的事均已知道，心無顛倒了；中等的呢，一切安樂光明都已知道了，能在空根上生出智慧來，從道上而入；下等的呢，皆已得着了菩提心了。此時上師向他們大聲的說道：「在此間聚會的，在家出家僧俗男女人天等，一切的弟子們都聽着呀！我們緣法好的，此番遇着了法寶相聯。我老人年已老了，以後呢，能否長在此世間也不可定。我向你們所說的法，不要擱置了，遺忘了，要好好的修了。我無論在何處成佛，你們都是我一切眷屬，都生在我的跟前，為我第一的大弟子，你們各各都應該生懽喜心呀！」

這些弟子聽了祖師這個話，大有涅槃之意，內中就有一個弟子便這麼想道：「若是師尊果要涅槃的話，該往年朗去呀！我等眾弟子皆當一齊同去呀！若是不能去，此回我們該極力的挽留纔是呀！」便大哭起來，極力的挽留。

此時雪山冷忍地方，也要請到彼處；又各處的弟子，各各都要挽入彼處去。上師便說道：「我老了，雪山定忍年朗等處，我不能去；還是其巴爾好，那便是我的死所，我將往那裏去等死呢。你們要好好發願空心纔能去得，我到佛地去了！」

這些弟子便大家相約的說道：「同學們呀！上師是不請你們的呀！我們便往那裏去了呀！往前頭去的路上，吉祥來的加被一下呀！」又向着他們道：「凡是見過祖師面的呀，聽着他老人家的聲音的呀，聞着他老人家的名字的呀，你們都快快的來呀！對於一切有情都來發願呀！」

師尊聽着這個話也異常的懽喜，便道：「你們誠心夢裏頭，在我的跟前供我的飲食，這個恩是很大的。我已將最好的菩提給與你們，為你們說了法寶，我的恩也大。我是真語的人，實語的人，成就的人。你們要曉得，若是你們這一回都在我的跟前站着，這就是你們後來安樂來的發生一個消息了！你們都願去，我就發願了，你們都聽着呀！」便唱了一個歌兒道：

父師今發願，　發願向有情。　上師麻把足下集，　此中集者弟子普皆滿。　汝一切於我有大恩，　吾亦對汝恩德大。　大恩師與資，　一切皆平等，　大懽喜地見面重相迎。　一切施主願長命，　心中顛倒也不須生。　不錯之法能成就，　此地也吉祥臨。　搗亂之人皆無有，　歲豐人樂年穀成。　長傳法寶得受用，　見我面者聞我音，　或得我法修觀音，　或讀我傳聞吾名，　普皆懽喜能相見，　猶如親炙一般親。　無論讀我書與傳，　讀者聽者用者說者之人，　以及請者禮者布施供養恭敬，　於此傳記悲喜讚謗者，　我都在那大安樂地，　等着懽喜迎。　以後有情的人們，　若還照此觀想修行，　生死可脫，　煩惱可斷，　輪迴可出，　佛道可成。　吾乃苦修所得，　縱然是魔也不錯，　若依我法智慧功德皆能生。　此中入者修者努力進，　無量有大恩。　我此記讀者聞者有無量加被，　加被大刼難三個，　聽者立即了脫，　心想亦能成。　吾居處立處行處，　以及吾物所到處，　地水火風虛空所到處，　我亦如是如虛空天晴。　天龍八部一切山神餓鬼人非人類，　壞的一點也不須生。　至心發願成，　一切眾生下至一微蟲，一個也不落輪迴去，　我將他完全的度出苦輪。

將此歌唱完了之後，年朗的人便想道：「師尊或不入涅槃吧！」他們心也就解了，便各各努力發願而去，此時虛空中的虹天也一齊的收了散去。

此時只留着有仍巴的一批弟子，及惹把的哇哦等大弟子在跟前，便向師尊說道：「今有在黑龍頭大石上茅篷中修行的一批施主到了，請上師傳法。」上師乃為之傳法講經開示已畢，便道：「法寶的意思，你們若有不了然的，馬上問來；我長住已否，不可知了。」他們聽了祖師這個話，這些弟子們又馬上的慌張集合攏來，全皆供養。

日公惹把和生白惹把二人便說道：「師尊的話，我們細細的想着，心中大是不安了！豈不是師尊立刻要涅槃了嗎？還是壽量還未盡呀？」上師道：「我的壽命與弟子完全盡了，乃我壽盡之機緣已現了，是决定寂滅的了。」

過了幾天，師尊便現出病相來了。額宗惹把便同惹把以哇哦商量道：「師尊身上的病，我們弟子等，想在全體喇嘛金剛空行護法前供養，願師長壽住世。」又擬為師身體想辦法供藥呢。二人商量已定，便遍召施主，照着他們所商量的，已完全預備下了，便來向師尊說。

師道：「我乃修行的人，病呢，乃是功德在催我了。像你們這種辦法不須做，病也是道上入的一個東西呀！病呢，也行；死呢，也行。應作如是觀好了。我自來已將恩師麻把的規矩辦法早已做完了。此時你們這些辦法和勸我的，與反對我的魔是同伴了，何須念經治療如送鬼一般。這個病是一心的毛病，它自己現出來的魔的面子的小魔自在護法，這些魔都是我的護法。這些辦法成了，六種藥的辦法是不要的了。用五毒內五般若五佛照之，勿須藥呀！時候若到了，身體觀之如幻；身體上的佛，完全節節光明上而入，在此長坐的辦法是無用了。世上一切的人，自己的罪過，在過去的時代已積得多了，所以纔有今生的生老病死一切的苦。在今生應受的報，用藥等一切的治法，都是推不動的。為帝主可算自在了，為將相可算有勢力了；極美麗極莊嚴的色，最富的財，最會說的才辯，遇着這最會走的急脚來了，縱有一切的善法，無論如何都是推不過的。自己呢，一定要守着這畏苦愛安樂的意志，愛要愛那以後永遠不受苦的長安樂，這永遠不受苦的長安樂便是佛法了。此法節節深的辦法，我是有的了呀！」

弟子等便都來請求道：「若有，便請師尊賜與我們罷了。」上師又說道：「是如此輪迴所作所積的，就會完全莫得了。凡是有為的，後來都是會壞的；凡是有集的，後來都是會離的。生老死之苦，有一定之苦，是自己圈的。起初即將心放下，無為，也無集，也無作。不集要有法度，要有上師的命令。無生之事要平等修，這個修法乃無上之道。就是如此了。集還有幾句話，以後開示，不要忘記了。」

惹把以哇哦額宗惹把道：「師尊的身體好了，以後有情的事，多多能成功的，這是我們最後的懇求。若還求不着，我們的心中就實實的難堪了！我們對於密咒最深的法，還欲修呀！要師長坐留住世間，所以纔請用藥的。」

師尊便說道：「還有時候呢，若時候到了，你們所求的事做也可得；時若未至，向別的跟前發菩提心是沒得菩提心的了。你們此生的事，密咒深的辦法，般若就是一切的根本。若是莫得這個根本嗎，專門坐在法王座位上收供養，惟恐不多；受別人的禮拜，稱弟子，惟恐不來。此乃罪過，不是利人呀！若還你們是這個樣兒，想去當一種掛虛招牌去哄人抓哈達的大師呢，你們一切自己的事，此生的事，密咒最深辦法的經都不要念，不須做，不必學佛了！若不虧損自他，及一切有情的事，是發清淨的菩提心哪！密咒的意思，是在清淨之處，長修長做，辦法已足。像這個樣子，在自心的法空座位上不動而坐，這就夠了。

「我師傅麻把，藥的辦法，是五毒內根根出來的，是根根生下的，這藥的辦法已足。你們一切毛病發生時，道上不去入，便說修法不夠的辦法。若是時候還未到，毛病出來了，修菩提的也會成了魔，那甘露也變成了毒藥了。不知這毛病就是藥，若曉毛病就是藥，那麼，辦法也出來了，方便也得着了，立即可以將魔障消除了。因緣的力量很大，翻轉來的智慧成就也有，這就是毒藥也成了甘露了。像這樣的弟子呢，若不能如此，較小的，便是想佛菩薩了。從前釋迦佛在印度藥王樹前也曾看過脈吃過藥，像這樣也是有的。時候若到，佛亦現涅槃相。我也是時候到了，藥與辦法，兩種皆是無用的。」

這二大弟子聽了這個道理便又問道：「師尊若一定涅槃，這涅槃以後，圓滿的辦法，供養舍利，造塔的辦法，命弟子何人主持呢？以後呢，在時候上的供養，我們全體弟子都應該知道的，那觀想的，修的，請開示一下！」

上師道：「我的大恩德祖師麻把的好處，他的大命令之恩，我已脫離生死，輪迴是完全莫得了。我的身口意三門，是法身上去的，屍身了脫是無有的了。泥塔呢，也無用，我住持的廟子是莫有的，你們弟子們要這樣的持法。我是沒有呀，我的廟是石山雪山，人都不用的，也是都不喜懽的。你們要持的呢，就是六道父母前大悲觀照塔；你們每天修四次，便是修塔了，就是一切法清淨觀想，修的要如傘持着。若是心不如口的人，那就不必去做；若是心根誠實恭敬的，我很讚他。修行的道理，無論我所攝持的伴侶也好，業障發生由伴侶也好，倘若害了有情，表面似功德，內裏頭完全是奸貪，這種人切莫去做。我往毒藥上去，我對於這種的有情跟前，觀之猶如良善一般，毫無罪過意，這就是無上法寶，像這個樣子方可去做哩。若知道這個意思，又不去修，仍然的估住作惡事，縱多多的聞法知教理，也是一個被纏住的，墮落最深的地頭去的。日子是很快很短的呀！那天死是不曉得的呀！你們都應作如是觀，從這裏入好了。自己已知道這個道理，都是今生的福氣呀！縱捨性命，亦要以修法學佛為唯一切己的大事呀！凡是真的事情全要收入自己心上。若還不能如此做，如此修，黑字母的經書誦也無妨。向上呢，佛心的攝持亦是相同的。聽的啦，想的啦，都完全在此了。我老人所想的，也完全的聚集在這裏了，我思想今已完全集中於此，你們一切超過輪迴的事已完了。若不然，世界對於法上的心亦不能圓滿，無論甚麼事亦不善了。怎麼纔善呢？聽我將遺囑唱與你們大家一聽罷！」歌曰：

「上師麻把蓮足禮，　誠心弟子普皆集。

老父木納日把我，　口唱遺囑歌試聽。

我往南行石山上，　遇師麻把大恩德。

我事完全做完了，　爾等一切後來人，

僧俗男女諸弟子，　聞我口說如是修。

心佛眾生同圓滿，　大事此生已成就。

若認非是完全是，　自他之事不成功。

有害自他皆無益，　我之心亦不圓滿。

不依歷代祖師法，　縱得灌頂亦無用。

自根法根若不合，　終日持咒無好處。

世間之事若不捨，　觀想法寶亦無用。

三門法若不相合，　儀軌修亦無好處。

惡口相凌若不忍，　忍辱之觀無好處。

內外貪惡若不滅，　上供諸佛無好處。

貪愛之根不消滅，　大施小捨無好處。

六道父母若不知，　住持寺廟無好處。

心上清淨若不生，　修造塔寺無好處。

四座修法若不修，　泥塔縱造無好處。

心根若無向上心，　週年供養無好處。

法寶若不記耳根，　終日苦做無好處。

生時若不生誠敬，　死時往視無好處。

厭惡之處若不生，　傾囊布施無好處。

自他貪愛若不觀，　口談慈悲無好處。

業障煩惱不斷絕，　侍奉上師無好處。

教誡規矩若不聽，　弟子縱多無好處。

多作無益害成就，　壞成就裏默然坐。

事情做的名是我，　着急多多用不着！」

第二十七章　　涅槃

師尊唱完了這個遺囑歌兒，一般的弟子聽了莫不識之於心，上師乃現大病之相。格西雜甫八聽得祖師已病了，便送了些酒肉來問病，借此看病為名來探個虛實。他問道：「祖師乃是成就了的呀！這個病是不會有的呀！怎麼會有這麼重的病呀？若是這個病能分嗎，我願分些在我的身上替祖師害啊！這個病若是能搬嗎，也好呀，可以搬給我好了！但是沒有這個辦法嗎，要怎麼的纔好呀？」

只見祖師乃閉目入定，良久，乃對雜甫八說道：「我的這個身子上會生病是莫有的！自己病不會生，不幸而便遇着此病了。我遇着這個病的原因，你自己是曉得的。不要見我着了這個病，便說這些話來當面譏訕我呀！你要曉得修行成就人的病，與凡夫的病是不同的呀！我若是不願意害這個病，將它來移在別處去也是能行的，我的命就是這個呀。」說着便唱起歌來，唱道：

「光明中道彼此知，　自他印定明持住。

心佛不二大真空，　無着無縛有力量。

病魔罪纏成莊嚴，　脈點風住常不動。

六度相好嚴纓珞，　一切罪垢全消滅。

壞心業障早已空，　得大莊嚴是此病。」

他聽了祖師唱出這個歌來，心中便想道：「他該能移這個病，如何又不移在別處，偏要自己來害呢？或是這一個辦法的法子雖有，這個事尚辦不到，不會有呀；况且這藥已到了他的身上，如水入麵，豈能輕輕的就能移開嗎！這明明是大言欺人，一定莫有的事啊！」便說道：「倘若知道這個病情，若是鬼魔呢，便打；若是四大亂呢，便善為調治。但是這個病情不曉得嗎，這個病若是能移呢，就說移與我罷！」師尊便道：「我這病的情由，乃是一個有情根子上的大魔，他的我執太甚。此人把我害成了這個病，我的四大便不調了，病也就出來了。我的這個病，你說那些用打的方法，用治的方法，都是不行的！這個病呢，我本有移的辦法，但是我不移它；我若分與你一指甲許的病，你也不能受，我决定是不移的。」

他又想道：「這個病何能移呀！」便假作極至誠的樣子，請祖師把病移在他的身上，他願替祖師害，連請不已。師尊便道：「不，移在你身上試驗，恐你禁當不起；我試把這個病移在這門上你看罷！」師尊便彈指一下，將病移在門上；登時這門便札札的作聲起來，猶如被火燒了一般，通身便如炭黑，大有立即壞爛的樣子。此時師尊，乃全身無病，依然是一個好人。

他看着這個情形，又疑惑起來了，他想道：「這不過是一種幻術呀！那裏是真正會移病呢？」便勉強的說道：「奇怪呀！可將此病移在我身上來麼？」師尊道：「也可以的，如格西一定要移在你的身上呢，我移一半與你，受一下罷！」師尊又彈指一下，將門上的病取出一半，入在雜甫八的身上；只見他立即倒在地上，狂呼亂叫的滾將起來，痛得要死；忽然大叫一聲，氣便絕了。

上師乃將他身上的病取出一大半，放在師尊自己的身上，此時雜甫八方纔回轉過來。師尊便道：「我身上的病交一半與你，你能受嗎？一半你尚不能受，何况十足的呀！這便是修行成就的人害病與凡夫不同之處，你今天該信了吧！」

雜甫八此時已大感動，真正懺悔的心便發起來了，便顫聲向祖師懺悔；將上師的足，捧在他的頂上，兩淚交流，心中着實的難過；一面哭着，一面說道：「大寶祖師呀！了不得的祖師呀！你這個病的來源，師說是我執啦，魔鬼啦；那裏是甚麼我執魔鬼呀！乃是我造的這個大罪惡呀！是我放的毒呀！我願將我全部的財產房屋珍寶等完全拿來供養祖師了。這個後來墮落惡道最大的苦，和現在身上最激烈的病苦，我一點兒也不願意受了呀！這是我出於真誠的，祖師是知道的了呀！」師尊見他真誠的懺悔，不覺大喜，便將他身上剩下的那一小半病，也完全的取過師尊自己身上來，便向他說道：「我的今生，房子財產皆無所用；我已是要死了的人，更莫得用處，汝可拿去罷。從今以後，不要再做那與佛法相反的惡毒事了。你既然做下了這麼一回事，又要將來不受苦果，這一個辦法呢，我且自己發願好吧！」便歌道：

「大集有法上師足，　無量刼罪懺立清。

我安樂即佛功德，　全滅一切有情罪。

汝一切苦我消滅，　對於上師父母前。

發下壞心可憐者，　如是因緣結果者。

我今取來為消滅，　一切時間一切處。

惡知識伴早離開，　損之又損無可損。

功德之侶早相逢，　功德圓滿惡不作。

心眼好照菩提心，　一切有情皆同得。」

師尊唱了這個歌兒發願，雜甫八懽喜異常。師尊便說道：「你要如上師命令一樣，以後非法罪過的事不為了，要盡形壽去修行。從前的罪過呢，都是那些房子財產名勢等在那裏作怪，為害不淺，故爾作下惡來。而今知道這些房子財產名聲地位等都是些造罪的工具，莫得用了，我也更無所用。」說完，師尊便堅决的不受。雜甫八見祖師異常的堅决，便說道：「師既不用，留與他們弟子等修行應用也是可以的呀！請將此供收了，作為弟子之用罷。」彼雖如此誠懇，師尊終是不受。雜甫八無法，便拿來供養了我們眾弟子等，諸弟子便受了；他們大家便商量着，將此財產拿來於祖師的涅槃日，以後年年作諸功德哩。格西雜甫八的為人，從此也就完全放下了，去决志修行，為一良好的修行喇嘛了。

他去了之後，師尊便向眾弟子說道：「我為甚麼要在這個地方坐着呢？因為此地乃大罪惡人懺悔罪過，消滅了脫的原因呢。我亦大大的觀想了，便在街上死，在任隨地方死，也與死在帝王宮裏是一樣的哩！我今便往其巴爾看我的墳墓去吧。」生白惹把道：「師尊有病在身，何能勞動跋涉遠行，我們當把師尊抬起去。」上師道：「我的病有沒得也莫得一定，死不死也莫得一定，我此刻雖然現死病相，死的現出來，當在其巴爾時去了。不須抬我，我自己會走呢。把有頭髮的弟子，年青選上幾個先去吧。」他們便選了幾個極會走路的青年弟子先往其巴爾而去。

過了幾天，師尊便一人的起身了。上師已到了仁及甫洞中坐定，然後那幾個走路最快的青年弟子纔走攏仁及甫，見祖師已先在洞中坐着，便都詫異起來道：「我們走的時候，祖師還未曾動身呢。我們在路上一息也不敢稍停，走了這麼幾天，今天纔到這裏，祖師已先在這裏坐着了！」

此時不但這幾個青年走得快的在這仁及甫洞中遇着上師，同時還有那走得慢的，見有一老僧在最後的也來了，這個老僧還是上師哩。不但於走得慢的，還有在路上害了病的，到扒綳仁度京高上看見一個病者坐在山頂，這個病者也是上師哩。又不但這兩處，同時第米地方的施主家裏，各各的家中都有一個祖師在那裏講經傳法，像這個樣子的共有好幾處。又有些供養師尊的，便家家屋裏都有一個祖師坐着在那裏喫。像這樣的事，是甚多甚多了。

這幾個青年正在說木納祖師還比我們先到的話，同老僧一路的已走攏了，便說：「祖師是與我同行而至的呀！」他們正在爭論的時候，末尾的又到了二人，便說：「祖師是與我們一路來的。」他們便大家爭論起來。此時從他路來會的又到了好幾批，便又都說各各皆同上師一路，從他那條路上來的。後又有一人道：「你們莫爭，我同祖師一路。那天的晚上，還在我的家中宿了一夜呢。」後來各處的都到了，都爭言師尊在那裏傳法的；那供養的又不依了，都說：「祖師在我家中吃飯呀！」那同時供養的又不依了，說：「這一天祖師是在我的家裏吃呢！」此時大家的紛爭不能解决，便一齊的都來問師，究竟那一個是上師呀？師尊便道：「都是的，彼時我在你們各處玩呢。」

到了其巴爾之後，纔至幾甫，師尊便現了病相。那從前傳法時所現的虹，此時已是五色的虹光，滿山滿谷了；上至山嶺下至溪谷，無不遍滿。此時他們都知道祖師要涅槃了，若把以哇哦便同岩宗登巴生白惹把等諸大弟子皆問道：「甚麼極樂世界，甚麼淨土，都來迎了，師的心裏决定往那裏去呀！我們弟子等當如何讚歎呀？以後示我們的命令如何呀？還有我們修行的法度規矩，請與我等作最後的開示啊！」

上師便說道：「你們愛那一處淨土，在那一處世界，你們各隨所愛的讚罷了，各人各隨心隨便的發願。無論在甚麼淨土上誠心恭敬發願讚了，我都是有的。你們喜懽何等事，如心根上此次真誠發願讚了，馬上能得的。此番馬上能覺悟的地方，懽喜不動佛如來處，吾當往那裏去了。以後的話呢，我死之後，在你們面前曉得的這些東西呢，這一根籐杖，一件破布衣；我以風的觀想，吉祥有耳，我大弟子惹穹把已將到了，到了的時候便交與惹穹把。若惹穹把未到時，我的屍身休要動呀！印度捫者把祖師的舊帽子，及沉香手杖，是佛教觀想最好的，能將佛教持住的，吉祥有耳，此物交與西藏其登把僧仰莫達波呢。我的木碗與惹把以哇哦，天靈蓋便交與岩宗登巴，火鏈與生白惹把，骨匙與日公惹把。我的破坐墊呢，完全拿來分與各弟子。我的財產家業雖然不大嗎，吉祥有耳，要緊的話，留言與否，完全不可知了。至於出家在家的弟子分的，我木納日把一生所積下的金，通通一個包了完全在灶下埋着；分的方法呢，寫的有字，也一齊埋在那灶房裏頭，在我死後你們看，照字行事罷。

「你們修的方法呢，此時修行好的，我執心的大，人財命都大的也有。自己心上能生出辦法更換的，自己不要的，要的，一百花到一千來的辦法，捨的，這個般若眼得的，一切不服的業障的，凡夫通皆祕密受用的，此生恭敬的相，功德上修，修的相甚多。說的一若不吃虧，如美飯與毒藥同吃了。你們皆貪名聞，勿飲毒藥之水好了。法的名字，世界如此。至於修的辦法，若事情發生的時候，通放開心，功德善事上好好的修呀！」

此時內中有一個在家的弟子聽了便問道：「如像別人的事已成功了，有點子表面上好看的樣子做了行不行哪？」師尊便道：「要自己絲毫的莫得希望心則行，但是極不容易吧！若是自己略有貪心，為有情做事，利他的事不成功了，也莫得說的了，自己的事也不成了。猶如那無力的人被水衝一般，又如被溺的人欲救被溺的人一樣。若還尚未得着無我的空麼，那麼，切不要去辦為他的事呀！若辦呢，就如瞎子牽瞎子一樣了，都會從自己貪心上去的。不要先愁着利他的事莫有了。虛空不會盡呢，有情亦不會盡。自己修成了，有情的事做到的時候會有來的呀！到了那個時候，你們一切想的自己放倒，別的有情一切事情得成佛的，發心盼望這麼去做，在盼望接近的地方持住。穿破爛的衣，少說話，少喫飯，少穿好的，這三樣要吃虧纔好！身上呢，將就過日子；心上呢，抱普度之心。我們修有情的事就是如此了。若是修的道上入了，完全在心上持住。且聽我歌來。」便唱道：

「上師麻把足下集，　有心修法愛道者。

法度喇嘛若不依，　縱然恭敬加被小。

深大灌頂若不會，　單門密教自己縛。

步驟擔保若不與，　修者定成錯誤根。

口傳深法若不觀，　放下事相成自苦。

能破業者若不持，　如口說食亦無用。

深修之法道不知，　努力修亦意思小。

最要深法不能知，　專門修也路很長。

許多功德若不積，　自己一個輪迴種。

所積若不法上人，　觀想亦不生智慧。

心中若不知滿足，　多積也是別人財。

此中安樂若不照，　外面安樂苦之根。

大貪鬼王不消滅，　貪名自破口舌根。

好貪業障五毒亂，　愛重慈伴若離脫。

我大破屋許多根，　寂靜坐下口舌無。

不散若定放散心，　單身坐了伴亦見。

卑處持着頂上到，　緩緩持則快快到。

萬事放下大事成，　身到遲遲快得到。

空心若得大悲生，　大悲生時自他無。

自他若無有情度，　有情事辦我亦見。

我若見時佛即成，　我佛弟子成一個。」

唱完這歌之後，祖師便說道：「我亦不能長留於此，便要入涅槃了！汝等若聽着我的話的，應照着我所為的做，跟着我後頭來呀！」說畢即入定了，涅槃。年八十四歲，時乙卯年冬十二月十四日，正是日出的時候。

第二十八章　供養舍利種種神奇

此時虛空中的空行天等皆已滿了，都現出來，狀極奇怪；五色的虹霓極多，雨各種的寶花，繽紛而下。最希奇的就是空中雨的這些花，東方呢，是完全雨的白花；南方呢，是完全雨的黃花；西方乃是紅色的花；北方又是綠顏色的花；中央便是些藍花，一朵不亂。又有各色的花在空中飛舞着，虛空都滿了。此時但見那些虹忽又變成了五色的傘蓋圍繞着，又化成天衣纓珞團團披掛，忽又現出無量的供養，遠近的人無不看見這種極希奇古怪的事。只見那山頂上的五色雲，忽又變成塔形，向其巴爾地方照着。只聽得空中作種種的天樂讚頌，充滿了虛空；又有種種的異香，人人莫不聞着。只見那些天啦，空行啦，各各手中都持有極希奇勝妙的供品，滿虛空的在那裏供養。在這個時候，空中那些天眾，人人都是看見的。

最奇怪的，就是天上那些天，個個都是裸體；他們忙着做他們的事，地上有人也不管。當初呢，天怕見得人；最極厭惡的，就是人的臭氣。說也奇怪！此時這些天們，也不嫌人身上的臭穢了，只聞得一陣妙香充郁。人人看見他們如此，不但很是希奇，內中也就有些好奇的，便和那些諸天互相問答、互相語言起來，人人都可詰問了。這裏這些人，便日日與那些天眾閒談起來。在舍利未燒以前，都可以問答的。這天人交通的事，自釋迦佛涅槃以後，這實是千古的奇聞呢！

此時年朗的施主等，皆已知道祖師涅槃了，一齊的都趕到其巴爾來，大弟子等也都來了。有一批弟子便要將祖師的全身舍利請到年朗去，日把的一批弟子就不答應。年朗的人都憤極起來道：「若不到年朗去，我們弟子等且快去作禮！」說罷便各執刀仗來互相諍鬨。大弟子等便道：「年朗的同學呢，在師尊前恭敬却是很好的了；但是師尊不到年朗，却到其巴爾涅槃，可見師尊的意思不在年朗了。若年朗要用武力刼去，是不行的呀！」此時年朗的人，見大弟子等不許，也就軟了，便說道：「上師的全身舍利子，宜置在火壇火化後，大家分纔公允呀！」此時年朗的大將軍也在此，聽了這樣的說法便大怒起來，他的意非請往年朗不可；便點起兵來，就要與這邊打仗。這邊呢，也是不依的，便人人厲兵秣馬，準備要與年朗的大將軍拚命廝殺了。

正在這個時候，忽然虛空中放大光明。只見光中現出一個天人，說話的聲音與祖師是一模一樣的，在那光中大聲的叫道：「喂！在這裏集會的弟子們聽着呀！施主的舍利純粹清淨的。我的口音，你們該聽得到吧。我乃祖師的門徒，天的兒子呢。我今天用天的淨口來勸你們的。無上木納日把祖師，他的心呢，是不生的！法身上入的，心外呢無身！色身入法身時，明明的身色是不出的！舍利是淨的呀！你們被黑暗所持了！黑暗持的孩子們，你們乃在木納祖師的全身舍利上諍呀！諍的就不能得了，要恭敬誠心讚頌纔能得呀！讚乃心根中讚。法身無生，要發願，大悲不滅，照着各各的分子相合的法身，那麼，舍利的分子纔能夠得的呢！」說罷，便如虹而散了。此時年朗的人聽了皆大喜，如得祖師的面命一般，這諍也就從此止了，便又都向着舍利作禮讚歎供養起來。

此時解了嚴以後，大弟子等，也就用不着前頭那些守護與防患了。在這個時候，那豈登都爾頗抹切地方，亦有五色虹猶如帳篷一般，妙香天花也與此間涅槃一樣。在其巴爾的舍利前，一切的弟子，天天都在這裏讚頌發願。

過了六日，只見那舍利，就變如天身一般，又像光一般，作欲散的樣子了，忽然的就縮成如八歲小兒一樣大。弟子等見著這個樣兒，也就慌起來了，便大家商量道：「惹穹把或不來了吧！祖師舍利不能久放，我們亦無供養，讚亦無益。」於是便大家商量定了，都以燒之為是。乃將舍利請入仁及甫洞中，坐於法座之上，用柴火安頓好了，又以各色畫為壇場。此時諸天作供養，完全現於空中，比人的供養更多無量。便舉起火來，這就怪了！這火無論如何都不能燃。忽然空中的虹光猶如帳篷一般，只見現出了五大般若佛母，五位佛母便異口同聲的一齊歌道：

「讓是善知天之火，　孩兒常作如是觀。

因緣之火將何用，　極好之身之所集。

從前天身根本觀，　今日身體如何集。

莊嚴根本壇場中，　明得身中完全集。

地方畫繪將何用，　風火不離之燈火。

不斷長燃如是燈，　難捨之燈供何用。

五穀甘露似白飯，　不斷長食如此食。

粢粑供果將供誰，　戒清淨衣穿已久。

二纏之罪早清淨，　今日瓶水將洗誰。

烟雲集處香味滿，　虛空供果壇場發。

今日薰香用不着，　空心四大作供養。

般若佛母供養供，　今日之法如何說。

知識完全眷屬繞，　大將完全為給使。

今日舍利不須動，　等那知空弟子來。

妄語休說默然住，　八天完全恭敬塔。

主兒不要作功德，　天上師界上教的。

教的不要觀想想，　寶貝苦之所遺留。

吾主無為平等教，　喇嘛佛的密的音。

說貪不多口且住，　法寶虛空口鼻是。

穢濁照身持我住，　一心修的傳不多。

奇怪父親分子上，　成就出離一心修。

喇嘛上師傳的心，　好聽汝等教不要。

般若虛空歌如是，　得加被力恭敬發。

木納祖師眾弟子，　成就多者有緣全。

此方人畜此方人，　無一切病人天同。

今日集會有情眾，　無墮落者弟子同。

如來佛之壇場上，　心眼一二持住放。

祖師遺囑金剛令，　有大事者如命修。

安樂生的法寶上，　如此完全知受用。」

歌罷便如虹而散。岩宗登巴道：「祖師說惹穹把未到的時候師身不須動，今天空行在虛空裏也是明明的這個樣子告訴我們，與祖師的話是相合的。但是惹穹把呢，至今還不見來，豈不易來呀？若再不來呢，或者這舍利將入於空中，化為無有也不可知呀！」惹把以哇哦道：「師尊和空行的話，都說舍利縱入火亦不能燃，或惹穹把立即會來也不可定；此時吾等讚頌着，供養着，等待他好了。」大家也就不主張燒了，仍然供讚着等候惹穹把。正在那個時候，忽然聽得外邊一陣吵鬧，又是一陣的哭聲起了。你當為何呢？

自從猶如夢中見到的這一個米覺巴如來大會，說出了這一部最希奇的歷史之後，惹穹把便遵着師傅的命令，回到洛若廟中坐着入定去了。有一天到了半夜的時候，忽然又得了一個夢，夢境與光明相合於心。只見其巴爾地方，有水晶塔一座，光明遍照，充滿虛空。空中許多的空行，將這座極玲瓏的寶塔擡着，都在那裏張目盼望，作種種的供養；底下呢，一切金剛同學都在那裏，還有各處的施主地上都滿了，空中的空行們也滿了，都在那裏歌頌讚歎，又以無量無邊的供品供養着。惹穹把見了這個光景，便向塔作禮；只見塔中忽然現出了師尊的面來，口中說道：「惹穹把，兒呀！你說你要來，然何你還未到呢？我們父子相逢，心裏是很安樂的呀！是很歡喜的呀！我們父子二人長長的難遇，遇的時候不知道，實在的缺憾啊！現在呢，但有說話了。」說罷，便以手摩惹穹把的頂，異常的歡喜。又說道：「實在歉缺的心，從前未曾生過呀！誠心生了，照着呀！」便一驚而醒。惹穹把此時把從前一切的話都想上心來了，便想道：「豈非師尊涅槃了嗎？」心裏便異常的恭敬至誠起來，讚頌了一番。此時正交半夜，即欲立往見師作禮。

正在這麼想時，忽見空中有兩個美女向他說道：「惹穹把，馬上要見上師是見不到的，上師已往清淨處去了，此生休想再見呀！」便又說道：「要去呢，可快快的去呀！」說罷，那空中的虹光便滿了，猶如夢中所見的一般，因想道：「師尊真不可思議啊！」

更不等天明，立即起身而行，到了洛奪，雞聲就亂唱了。惹穹把在路上行着也異常的恭敬，真實的觀想着；那想見師面的心，已是十二萬分真摯，恨不得身生兩翼立刻便飛到恩師面前呢！此時身上忽然便生了一種大力，猶如射箭一般，身子便持風而行；把這馬行二月纔到的路，他一早晨便走攏了。到了定忍及任的交界處，波色山頂此時太陽方纔出來，惹穹把便坐着稍為休息。此時虛空及山頂各處，種種的虹光彩雲，一切奇異的瑞相都滿了。

惹穹把此時心中一喜一憂；喜的是已將到了，憂的是恐師已入涅槃。到了足桑山頂，見有虹光彩雲作帳篷形。那些天子天女，各持五種供養，無量無邊而來，向其巴爾方面恭敬作禮，如供養狀，又如像在那裏發願的樣子。惹穹把看見，便向他們問道：「爾等諸天如此的規矩，真奇怪啊！真好啊！你們在供誰呀？」內中有幾個天女便道：「大弟子呀！你真蒙蓋了慧眼嗎？這些希奇祥瑞，以及天人，完全都是恭敬無上木納祖師日把多桀，供養他的清淨空心受用極樂的，我們這些善天都來供養哩。那些人呢，都在其巴爾集合供養呀。」

惹穹把聽了這個話，猶如萬刀割心一般，立即飛奔到其巴爾。將到其巴爾的時候，那裏有一個大石頭，猶如弟子的形像，只見師尊坐在那石上叫道：「我的兒子來了呀！」說罷大喜，猶如夢中一般。惹穹把此時見着了師尊，這一喜也就非同小可，便想道：「原來師尊並未曾涅槃呢！」便雙手把師尊的脚捧在自己的頭頂上發了願，又一一的問師，師也一一的答了。便道：「兒呀！惹穹把！你跟着我的後頭來，我先去把你來時的預備預備。」說罷，便先行去了，彈指之間已忽然不見。及惹穹把到了其巴爾，來至仁甫洞中，見年朗的弟子們都集合在此；看着這個情境就吃了一驚，心中便大慟起來。

原來此時這些大弟子，都坐在舍利傍燃燈作供。惹穹把到了仁甫洞中，便立往內奔。有年輕者不識惹穹把，便把他擋着不准入內，一番吵鬧，惹穹把便大哭起來；且哭，且歌，且讚。此時便驚動了內中的大弟子惹把以哇哦等，出來一見，知是惹穹把到了，都出來迎接。那些年朗的人也知道了，一齊的出來接着。這迎接的人便越來越多，將惹穹把團團圍住，這些少年方纔自慚形穢悄悄地走開了。此時惹穹把眼中那裏看見這些人呀！一心的哭，一心的讚，一心的歌；越哭越悲，越讚越美，越歌越長。奇怪極了！只見那舍利便自己出火燭着，漸漸的燃將起來。此時惹穹把尚未唱畢，傍若無人，動也不動，仍在那裏哭着在讚。此時只見那舍利燃着的光，已將漸漸的收了，惹穹把便起大恭敬心。忽然那光明又打開了，只聽得那光中有聲道：「小弟子等呀！此乃二百龍裏頭的一個獅子弟子呀！我喜懽的就是這惹穹把了！快叫他進來呀！惹穹把你不必傷悲，他們不放你到父親的跟前來，是不曉得呢。」此時大家看見這個光景，無不歎息落淚道：「奇怪了！」他們心中也異常的懽喜。惹穹把作禮已畢，便拉着舍利又號淘慟哭起來。此時大眾弟子，皆各分尊卑，一代一代的挨次坐在那裏。只見火光中祖師已現出無病的樣子來了，忽然便成了金剛大持之相，即以手按火，那火便往下的縮將下去，成了八葉蓮花的樣子。只見祖師以右手按着火，以左手加於耳際，便唱起歌來了。歌道：

「兒心不異惹穹把，　我歌法寶聽遺囑。

三界輪迴苦海中，　一身積得罪惡大！

只為吃穿羞羞羞！　世間之事不放下！

若將世間假事放，　惹穹把啊！

如幻街上假中修，　自心明明大罪過。

骨肉血脈他跟着，　法寶之事不知道。

心眼散亂且放下！　惹穹把啊！

身心二種交界處，　般若無心罪過大。

立向病中去去去，　無我之事知也無？

是故無我須堅持！　惹穹把！

今生來生交界處，　中陰心眼大罪過。

身體無的身上去，　法空之事若不知。

空的規矩用意照！　惹穹把！

六道紛亂街市中，　惟願苦纏一大幫。

我貪我愛跟着來，　平等空觀知也無？

我貪速捨！　惹穹把！

不知真的虛空中，　全是過現如來面。

權乘方便引導說，　實在真的時候無。

假的捨去！　惹穹把！

喇嘛根本空心讚，　一個將他恭敬讚。

密教觀想使用着，　一個邊處平等修。

此世後世中陰三，　一個合成修得到。」